<article xmlns="http://www.erudit.org/xsd/article" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.erudit.org/xsd/article http://www.erudit.org/xsd/article/3.0.0/eruditarticle.xsd" qualtraitement="complet" idproprio="1021504ar" typeart="article" lang="fr" ordseq="4">
  <admin>
    <infoarticle>
      <idpublic scheme="doi">10.7202/1021504ar</idpublic>
      <pagination>
        <ppage>361</ppage>
        <dpage>400</dpage>
      </pagination>
    </infoarticle>
    <revue id="ae49" lang="fr">
      <titrerev>L'Actualité économique</titrerev>
      <titrerevabr>ae</titrerevabr>
      <idissn>0001-771X</idissn>
      <idissnnum>1710-3991</idissnnum>
      <directeur sexe="masculin">
        <nompers>
          <prenom>Patrick</prenom>
          <nomfamille>González</nomfamille>
        </nompers>
      </directeur>
    </revue>
    <numero id="ae01086">
      <volume>88</volume>
      <nonumero>3</nonumero>
      <pub>
        <periode>Septembre</periode>
        <annee>2012</annee>
      </pub>
      <pubnum>
        <date typedate="publication">2014-01-22</date>
      </pubnum>
    </numero>
    <editeur>
      <nomorg>HEC Montréal</nomorg>
    </editeur>
    <prod>
      <nomorg>HEC Montréal</nomorg>
    </prod>
    <prodnum>
      <nomorg>Érudit</nomorg>
    </prodnum>
    <diffnum>
      <nomorg>Érudit</nomorg>
    </diffnum>
    <schema nom="Erudit Article" version="3.0.0" lang="fr"/>
    <droitsauteur>Tous droits réservés © <nomorg>HEC Montréal</nomorg>, 2013</droitsauteur>
  </admin>
  <liminaire>
    <grtitre>
      <surtitre>L’économique en perspective</surtitre>
      <titre>La valeur psychologique du temps : une synthèse de la littérature</titre>
      <titreparal lang="en">The Psychological Value of Time: A Survey of the Literature</titreparal>
    </grtitre>
    <grauteur>
      <auteur id="au1">
        <nompers>
          <prenom>Hubert</prenom>
          <nomfamille>de La Bruslerie</nomfamille>
        </nompers>
        <affiliation>
          <alinea>Université Paris Dauphine, DRM Finance</alinea>
        </affiliation>
      </auteur>
      <auteur id="au2">
        <nompers>
          <prenom>Florent</prenom>
          <nomfamille>Pratlong</nomfamille>
        </nompers>
        <affiliation>
          <alinea>Université Paris I, PRISM Sorbonne</alinea>
        </affiliation>
      </auteur>
    </grauteur>
    <resume typeresume="resume" lang="fr">
      <alinea>Cet article procède à une synthèse de la littérature sur la question de la valeur psychologique du temps. Il discute des différents déterminants du taux d’actualisation et la possibilité d’avoir une fonction d’escompte de type hyperbolique. L’approche historique permet de retracer les origines du concept de valeur psychologique du temps. Ce concept est ensuite rediscuté dans le cadre de la théorie des perspectives, en considérant que l’utilité ressentie de l’agent vient modifier la structure de sa valeur psychologique du temps. L’analyse des résultats empiriques et des méthodologies d’identification permet de mettre en évidence que motifs individuels et psychologiques conditionnent le caractère intertemporel des choix.</alinea>
    </resume>
    <resume typeresume="resume" lang="en">
      <alinea>This article provides an overview of the psychological literature on the value of time. It discusses various determinants of the discount rate and the possibility of hyperbolic discounting. The historical approach helps us to trace the origins of the concept of psychological value of time. This concept is then discussed again within the framework of the prospect theory, considering that perceived utility of the agent alters the structure of their psychological value of time. The analysis of empirical findings and methodologies of identification can demonstrate that individual and psychological motives condition the nature of intertemporal choice.</alinea>
    </resume>
  </liminaire>
  <corps>
    <section1 id="s1n1">
      <no>1</no>
      <titre>Introduction</titre>
      <para id="pa1">
        <no>1</no>
        <alinea>Le temps est à la fois une ressource économique, une dimension du choix et un lieu           d’expression de l’utilité. Pour Kahneman et Riis, « Le temps est l’ultime ressource finie           de la vie, trouver comment l’utiliser au mieux est un vrai objectif à la fois au niveau           individuel et au niveau des choix publics qui sont concernés par le bien-être           humain »<renvoi id="re1no1" idref="no1" typeref="note">1</renvoi>. La plupart des choix impliquent un arbitrage           benthamien entre « plaisirs et peines » évalué en termes de bénéfices et de coûts           intervenant à différentes dates. Ce processus d’évaluation des bénéfices et des coûts fait           référence à la dimension de l’utilité (Buchanan, 1969). Il s’y ajoute une dimension           temporelle avec une analyse des choix multiples entre plusieurs périodes. L’aversion au           risque et le taux d’impatience, encore appelé taux d’escompte ou taux d’intérêt           psychologique, apparaissent être les éléments essentiels guidant le comportement des           agents. Le temps lieu d’expression de l’utilité signifie que l’utilité qui arrive est           datée. Elle s’insère dans un lieu de cadrage : le passé et le futur de l’individu. Cette           mise en perspective temporelle voit son importance soulignée par les travaux des           psychologues cogniticiens tels Kahneman et Tversky (1979), qui introduisent une différence           entre l’utilité ressentie et expérimentée opposée à l’utilité décisionnelle.</alinea>
      </para>
      <para id="pa2">
        <no>2</no>
        <alinea>Parmi les notions nécessaires à l’évaluation intertemporelle des alternatives, il           faut toutefois distinguer les deux concepts liés d’escompte du temps et de préférence           temporelle. La préférence intertemporelle est une hypothèse de comportement. Elle se           réfère à « une préférence pour l’utilité immédiate par rapport à une utilité           future »<renvoi id="re1no2" idref="no2" typeref="note">2</renvoi>. C’est parce qu’il existe une préférence           temporelle que se pose au moment d’un choix économique la nécessité d’une évaluation           psychologique du temps. L’escompte du temps ou taux d’impatience conduit à analyser           « toutes les raisons pour lesquelles les conséquences futures sont moins importantes           incluant les facteurs qui diminuent l’utilité anticipée d’une future conséquence (comme           l’incertitude ou le changement des préférences) »<renvoi id="re1no3" idref="no3" typeref="note">3</renvoi>. Cette           hypothèse dite d’impatience ou de taux d’actualisation positif est parfois contestée. Elle           est communément acceptée à la fois par les économistes dans la théorie des choix (von           Mises, 1949), par les psychologues cognitivistes (Thaler, 1981; O’Donoghue et Rabin, 1999)           ou encore par les analystes du comportement du consommateur (Zauberman, 2003).</alinea>
      </para>
      <para id="pa3">
        <no>3</no>
        <alinea>La théorie sous-jacente à l’analyse des choix intertemporels est fondée plus           particulièrement sur l’hypothèse d’impatience ou de préférence pour l’immédiat (von Mises,           1949) qui souligne que la plupart des agents préfèrent une utilité (bénéfice) présente à           une utilité (bénéfice) future de même montant. L’analyse des choix intertemporels n’est           cependant pas indépendante de la combinaison d’effets de contexte, de cheminement           temporel, de mortalité et d’impatience plus ou moins grande. Ces éléments sont propres à           chacun. La théorie standard de l’utilité escomptée utilise un taux d’escompte du temps           stable, qui s’apparente à un prix psychologique unique du temps. Toutefois, l’inadéquation           entre les observations comportementales et les prédictions théoriques standards conduit à           introduire l’idée d’une structure par terme des prix psychologiques du temps           vraisemblablement décroissante. Cette hypothèse permet d’enrichir la représentation           standard de la modélisation statique d’une structure temporelle constante des préférences           et l’analyse des choix intertemporels.</alinea>
      </para>
      <para id="pa4">
        <no>4</no>
        <alinea>Cet article introduit, dans le cadre d’une rationalité économique des comportements           individuels, la notion de structure par terme du prix psychologique du temps. La valeur du           temps subjective à chaque agent découle directement d’une perception individuelle des           choix entre le « moi » présent et les « moi » futurs. Cette représentation nécessite           notamment de prendre en compte les caractéristiques individuelles de chaque agent et plus           particulièrement d’intégrer la possibilité de révision des choix. L’objectif de cet           article vise à établir une synthèse de la littérature relative à la valeur psychologique           du temps et voir comment ce concept a évolué suite aux apports nouveaux de la théorie           psychologique expérimentaliste « <marquage typemarq="italique">prospect           theory</marquage> » au sens de Kahneman et Tversky. Le concept de valeur psychologique du           temps est en effet repensé dans cette synthèse, au-delà des contributions de Frederick           <marquage typemarq="italique">et al.</marquage> (2002) ainsi que celle de Soman <marquage typemarq="italique">et al.</marquage> (2005), en considérant l’apport de la rationalité           élargie pour expliquer les incohérences temporelles des choix de l’agent. La notion           d’utilité ressentie est notamment mobilisée à travers l’intégration du cadrage de vie           « <marquage typemarq="italique">framing</marquage> » apporté par la psychologie cognitive.           Dans l’analyse des choix intertemporels, il est ainsi important d’insister sur la notion           de probabilité de survie qui vient affecter la valeur subjective du temps.</alinea>
      </para>
      <para id="pa5">
        <no>5</no>
        <alinea>Cet article est organisé de la façon suivante. La section 1 présente le cheminement           historique et théorique qui a conduit à la notion de structure par terme des préférences           intertemporelles. La section 2 s’interroge sur la rationalité économique découlant de la           maximisation standard de l’utilité intertemporelle. L’hypothèse d’une structure           décroissante des prix psychologiques du temps est analysée. Elle pose les bases           conceptuelles d’une reformulation des fondements théoriques pour introduire la notion de           valeur psychologique du temps. La section 3 présente les résultats des travaux empiriques           qui ont évalué indirectement ou par des enquêtes comportementales le prix psychologique du           temps.</alinea>
      </para>
    </section1>
    <section1 id="s1n2">
      <no>2</no>
      <titre>1. L’évaluation intertemporelle des préférences </titre>
      <section2 id="s2n1">
        <no>2.     1</no>
        <titre>1.1 L’attitude face au temps dans la littérature</titre>
        <para id="pa6">
          <no>6</no>
          <alinea>L’importance du caractère intertemporel des choix a été soulignée dès les premiers           travaux de l’analyse économique. Dans la lignée d’Adam Smith, s’interrogeant sur les           conditions de la richesse des nations, Rae (1834) ouvre sur une perspective plus           microéconomique en soulignant l’importance de la dimension temporelle des choix           individuels de l’agent dans son désir d’accumulation de richesses. À ce titre, Rae           identifie l’existence d’une préférence temporelle pour le présent de telle façon que           « <marquage typemarq="italique">la présence de l’objet immédiat du désir dans l’esprit (du           décideur) donne une vision très vivante des plaisirs que procure leur possession           instantanée »<renvoi id="re1no4" idref="no4" typeref="note">4</renvoi></marquage>. Cette vision des choix           économiques humains fait ainsi une double référence à la dimension de l’utilité et à celle           de préférence temporelle reposant sur les bases de caractéristiques individuelles.           Bohm-Bawerk (1889) insiste aussi sur l’importance d’une dimension individuelle des choix           intertemporels pour justifier une préférence pour la jouissance immédiate et une aversion           au risque car « <marquage typemarq="italique">il se peut que nous possédions une capacité           inadéquate d’imaginer et de se projeter, ou que nous ne souhaitions pas faire aucun effort           nécessaire, mais à chaque occasion nous percevons une représentation plus ou moins           incomplète de notre futur désir</marquage> »<renvoi id="re1no5" idref="no5" typeref="note">5</renvoi>. Les           arbitrages intertemporels des agents font donc intervenir un taux de préférence temporelle           pour le présent.</alinea>
        </para>
        <para id="pa7">
          <no>7</no>
          <alinea>C’est bien plus tard que Fisher (1930) propose une formalisation microéconomique des           choix intertemporels qui étudie les choix d’allocation des ressources sur plusieurs           périodes. Cet arbitrage intertemporel conduit à définir le taux de préférence temporel de           l’agent lorsque celui-ci est indifférent entre substituer de la consommation présente et           future. Cette première représentation formelle du processus d’actualisation met ainsi en           évidence l’existence d’une valeur psychologique du temps. Ce taux de préférence temporelle           pour le présent, encore appelé le taux d’impatience par Fisher (1930), est fondé sur la           mise en perspective de deux taux différents : d’une part un taux d’escompte objectif et           collectif, <marquage typemarq="italique">r, </marquage>correspondant au prix social du           temps sur un marché, le taux d’intérêt du marché, et d’autre part un coefficient           d’actualisation du futur subjectif, δ, propre à chaque individu qui exprime sa préférence           temporelle. La détermination de ce paramètre δ nécessite toutefois une considération de la           temporalité de l’ensemble des choix de l’individu ainsi que du rapport qu’entretiennent           entre eux son « moi » économique présent et ses « moi » économiques futurs. Fisher (1930)           raisonne sur la comparaison de deux périodes du temps. Il met en évidence un taux marginal           de substitution intertemporel. Sa temporalité est donc finie. Elle n’exclut pas <marquage typemarq="italique">a priori</marquage> des taux d’actualisation différents pour chaque           couple de dates quelconque.</alinea>
        </para>
        <para id="pa8">
          <no>8</no>
          <alinea>La vision de la rationalité temporelle introduite par von Mises (1949) apparaît           singulièrement moderne pour comprendre l’évaluation intertemporelle des préférences. Selon           lui, il n’est pas permis d’introduire</alinea>
          <bloccitation>
            <alinea>une différence entre l’action rationnelle et l’action prétendument irrationnelle sur           la base d’une comparaison de l’action réelle avec les brouillons et les plans antérieurs           en vue d’actions futures. (…) Les plans d’hier ne nous fournissent pas une norme plus           objective et moins arbitraire pour l’évaluation de l’action réelle d’aujourd’hui que les           autres idées et normes<renvoi id="re1no6" idref="no6" typeref="note">6</renvoi>.</alinea>
          </bloccitation>
        </para>
        <para id="pa9">
          <no>9</no>
          <alinea> Les choix passés sont dictés par une information et une logique autre, qui n’est           pas pertinente pour décider de l’action aujourd’hui. Entre les deux, il y a eu un fait           nouveau qui est la réalisation des choix d’hier. La cohérence (<marquage typemarq="italique">consistency</marquage>) temporelle parfaite <marquage typemarq="italique">ex post</marquage> des choix n’est pas une exigence de rationalité           dans l’action. Von Mises (1949) ajoute encore que « <marquage typemarq="italique">constance et rationalité sont des notions différentes. Si les évaluations ont changé, une           fidélité sans faille, par simple souci de constance, aux principes d’action qu’on a un           jour épousés ne serait pas rationnelle</marquage> »<renvoi id="re1no7" idref="no7" typeref="note">7</renvoi>.</alinea>
        </para>
        <para id="pa10">
          <no>10</no>
          <alinea>Le temps apparaît alors comme une catégorie spécifique dans la décision. « <marquage typemarq="italique">L’action ne peut influencer que l’avenir, jamais le présent qui           s’enfonce dans le passé. L’homme prend conscience du temps quand il projette de convertir           un état actuel moins satisfaisant en un état futur plus satisfaisant</marquage> »<renvoi id="re1no8" idref="no8" typeref="note">8</renvoi>. Le temps est rare pour l’homme, il doit l’économiser comme les           autres ressources rares, mais pour von Mises le temps présente la particularité d’être           irréversible (ce qui est évident) et unique (ce qui l’est moins). Il existe pour chacun           une préférence temporelle subjective. « <marquage typemarq="italique">La préférence de           temps est une nécessité catégorielle de l’action humaine </marquage>»<renvoi id="re1no9" idref="no9" typeref="note">9</renvoi><marquage typemarq="italique">. </marquage>von Mises fait ici           explicitement référence à un taux d’impatience subjectif qui est son prix psychologique du           temps. Celui-ci ne doit pas être confondu avec le taux d’intérêt sur le marché, qui est le           prix social du temps appelé « taux d’intérêt originaire » par von Mises. C’est ce taux           d’intérêt qui sert à arbitrer entre placement-investissement, d’une part, et consommation,           d’autre part. Cette</alinea>
          <bloccitation>
            <alinea>économisation du temps est indépendante de l’économisation des services et des biens           économiques. Même au pays de Cocagne, l’homme serait obligé d’économiser le temps, sauf           s’il était immortel et doué de la jeunesse éternelle et d’une vigueur et d’une santé           indestructibles<renvoi id="re1no10" idref="no10" typeref="note">10</renvoi>.</alinea>
          </bloccitation>
        </para>
        <para id="pa11">
          <no>11</no>
          <alinea>L’analyse de von Mises sur les facteurs individuels déterminant la préférence           temporelle des individus est l’une des premières à faire référence à la durée de vie           restante ou à la santé et à la jeunesse. La piste est ici ouverte, mais non exploitée,           d’une évaluation du prix psychologique du temps variable dans le temps pour un même           individu. C’est la première manifestation théorique de la possibilité d’une structure par           terme des prix psychologique du temps dans la littérature.</alinea>
        </para>
      </section2>
      <section2 id="s2n2">
        <no>2.     2</no>
        <titre>1.2 La théorie de l’utilité escomptée</titre>
        <para id="pa12">
          <no>12</no>
          <alinea>Samuelson (1937), à la suite des travaux de Ramsey (1928), développe une approche           normative des choix intertemporels fondée sur un taux d’escompte constant. L’hypothèse           centrale de la théorie de l’utilité escomptée est que l’agent économique rationnel           maximise une séquence d’utilité intervenant à différentes périodes. L’axiomatique de           Samuelson (1937) est fondée sur i) l’hypothèse d’intégration des utilités futures           séquentielles aux décisions présentes, c’est-à-dire que l’individu décide globalement, ii)           l’hypothèse d’indépendance de l’utilité à chaque instant, c’est-à-dire que la satisfaction           de la consommation future ne dépend pas des choix antérieurs de consommation, et iii)           l’hypothèse de stabilité de la fonction d’utilité instantanée, c’est-à-dire que les goûts           de l’individu restent identiques<renvoi id="re1no11" idref="no11" typeref="note">11</renvoi>. Ces hypothèses           imposent ainsi une cohérence intertemporelle des choix reposant sur la stabilité des           préférences au cours du temps. En d’autres termes, les « moi » futurs respectent sans           révision la réalisation des plans futurs initialement décidés par le « moi » présent. La           rationalité économique de l’agent le conduit donc à optimiser son utilité totale sur son           horizon décisionnel de vie.</alinea>
          <equation id="eq1">
            <no>(1)</no>
            <legende lang="fr">
              <alinea>où <marquage typemarq="italique">V</marquage><indice><marquage typemarq="italique">t           </marquage></indice>définit l’utilité totale de l’horizon décisionnel de vie <marquage typemarq="italique">T</marquage> évaluée à la période courante <marquage typemarq="italique">t</marquage>, et exprime le fait que le « moi » <marquage typemarq="italique">t</marquage> prend les décisions. <marquage typemarq="italique">C</marquage><indice><marquage typemarq="italique">t</marquage></indice> représente la           variable de choix économique, traditionnellement la consommation globale en <marquage typemarq="italique">t</marquage>. <marquage typemarq="italique">d</marquage>(<marquage typemarq="italique">t</marquage>) représente le facteur d’actualisation temporel           décroissant au cours du temps (<marquage typemarq="italique">d’</marquage>(<marquage typemarq="italique">t</marquage>) &lt; 0), car les conséquences futures envisagées sont           sous-évaluées en raison d’une préférence pour le présent.</alinea>
            </legende>
            <objetmedia flot="bloc">
              <image xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:title="equation pleine grandeur" xlink:href="1899525n.jpg" dimx="415" dimy="51" id="im1" typeimage="equation" xlink:type="simple"/>
            </objetmedia>
          </equation>
        </para>
        <para id="pa13">
          <no>13</no>
          <alinea>L’hypothèse d’une fonction d’utilité séparable temporellement (« <marquage typemarq="italique">time separable</marquage> ») permet de faire ressortir la séquence des           flux d’utilité instantanée <marquage typemarq="italique">U</marquage> intervenant à la           période <marquage typemarq="italique">t</marquage>. Cette hypothèse de séparabilité peut           se concevoir sous une forme faible avec par exemple des fonctions d’utilité récursives.           Une forme forte de séparation introduite par Samuelson conduit à une forme additive de la           fonction d’utilité (cf. 2<exposant>e</exposant> terme de l’équation (1)). En introduisant           l’hypothèse de stationnarité, on obtient une séparation avec des fonctions d’utilité           <marquage typemarq="italique">U</marquage> invariantes à chaque période et des facteurs           d’actualisation associés. Les choix décisionnels de l’agent résultent alors de deux           composantes distinctes relevant de l’utilité (notamment de l’aversion au risque) et de la           dimension temporelle. Dans ce schéma, le facteur d’actualisation décroit à taux constant,           c’est l’actualisation exponentielle :</alinea>
          <equation id="eq2">
            <no>(2)</no>
            <alinea><marquage typemarq="italique">d</marquage>(<marquage typemarq="italique">t</marquage>) = δ<exposant><marquage typemarq="italique">t</marquage></exposant> avec δ           constant &lt; 1. </alinea>
          </equation>
        </para>
        <para id="pa14">
          <no>14</no>
          <alinea>Le taux de dépréciation du futur <marquage typemarq="italique">d</marquage>(<marquage typemarq="italique">t</marquage>) se résume alors à un taux           d’escompte subjectif constant, qui traduit tous les motifs individuels psychologiques           conditionnant le caractère intertemporel des choix. La décomposition de l’utilité totale           des plans de consommations futures (par une séquence d’utilités futures escomptées par un           taux d’actualisation) permet ainsi de dissocier le taux de dépréciation du futur de la           préférence temporelle. Samuelson (1937) ne considère pas la possibilité que le taux de           dépréciation du futur puisse être variable au cours de l’horizon décisionnel de           l’individu<renvoi id="re1no12" idref="no12" typeref="note">12</renvoi>. Un taux d’escompte non constant aurait ainsi           permis d’identifier une fonction d’actualisation psychologique δ(<marquage typemarq="italique">t</marquage>) propre aux préférences temporelles de l’agent.</alinea>
        </para>
        <para id="pa15">
          <no>15</no>
          <alinea>Le modèle d’utilité escomptée de Samuelson respecte la condition de stationnarité.           Les préférences intertemporelles sont les mêmes si l’instant auquel on se situe (ici           <marquage typemarq="italique">t </marquage>= 0) change et si on se situe par exemple en           <marquage typemarq="italique">t</marquage> + 1. On parle alors de rationalité           intertemporelle stricte ou de choix dynamiquement cohérent. Koopmans (1960) discute           l’axiomatique de l’utilité intertemporelle. Si on considère un horizon infini, l’existence           d’un taux d’impatience apparaît comme « une conséquence logique nécessaire des propriétés           de la fonction d’utilité » (p. 306), particulièrement celle de l’hypothèse de structures           de préférences stationnaires dans le temps et celle de capacité à agréger les utilités           futures période par période.</alinea>
        </para>
      </section2>
      <section2 id="s2n3">
        <no>2.     3</no>
        <titre>1.3 Le modèle standard d’évaluation financière :             aversion au risque et substitution intertemporelle</titre>
        <para id="pa16">
          <no>16</no>
          <alinea>Le modèle microéconomique standard de l’investisseur-consommateur introduit           l’incertitude et se situe dans un horizon temporel où le prix psychologique du temps est           constant. L’agent économique raisonne en espérance d’utilités actuelles et futures. Les           décisions sont prises sur la base d’une fonction d’actualisation personnelle qui est dès           lors exponentielle. La fonction de consommation considère le plus souvent de la           consommation agrégée d’un individu représentatif. Cette hypothèse supplémentaire rend les           tests faciles car il est alors possible de prendre comme variable la consommation agrégée           qui est une donnée mesurée.</alinea>
        </para>
        <para id="pa17">
          <no>17</no>
          <alinea>Hansen et Singleton (1983) et Breeden (1986) ont formalisé l’équilibre           consommation-investissement. Leur modèle d’évaluation considère la rentabilité espérée           d’un actif risqué quelconque. L’agent représentatif est supposé présenter une fonction           d’utilité puissance caractérisée par un coefficient α qui est le coefficient d’aversion           relative au risque. L’hypothèse de distributions lognormales de la consommation et des           rentabilités est aussi faite. En prenant en considération des horizons quelconque           <marquage typemarq="italique">t</marquage>, on introduit la gamme des taux d’intérêt purs           {<marquage typemarq="italique">R</marquage><indice><marquage typemarq="italique">f,t</marquage></indice>} en remarquant qu’il s’agit d’actifs sans risque. L’équivalent           logarithmique de la structure par terme des taux d’intérêt est {<marquage typemarq="italique">r</marquage><indice><marquage typemarq="italique">f,t</marquage></indice>}, pour <marquage typemarq="italique">t</marquage> variant de 1 à           <marquage typemarq="italique">n</marquage> s’exprime (les lettres en minuscule           représentent les logarithmes et σ la variance supposée non conditionnelle du processus de           consommation) :</alinea>
          <equation id="eq3">
            <no>(3)</no>
            <objetmedia flot="bloc">
              <image xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:title="equation pleine grandeur" xlink:href="1899526n.jpg" dimx="280" dimy="43" id="im2" typeimage="equation" xlink:type="simple"/>
            </objetmedia>
          </equation>
        </para>
        <alinea>Le taux d’intérêt sans risque est linéaire par rapport à la croissance de la           consommation anticipée sur l’horizon, avec un coefficient de pente égal au coefficient           d’aversion relative au risque α. L’équation (3) peut être inversée pour exprimer la           consommation espérée comme une fonction linéaire du taux sans risque avec une pente de           ψ  = 1/α. Cette relation entre la croissance anticipée de la consommation et le taux           d’intérêt définit aussi ψ l’élasticité de substitution intertemporelle (EIS, « <marquage typemarq="italique">elasticity of intertemporal substitution</marquage> »). Celle-ci           mesure l’incidence d’une variation du taux d’intérêt sur la pente du chemin de           consommation. La formulation de l’EIS « exponentiel » est celle qui découle d’un           coefficient d’actualisation psychologique exponentiel fondé sur un taux de préférence           constant au niveau de l’investisseur :</alinea>
        <equation id="eq4">
          <no>(4)</no>
          <objetmedia flot="bloc">
            <image xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:title="equation pleine grandeur" xlink:href="1899527n.jpg" dimx="199" dimy="72" id="im3" typeimage="equation" xlink:type="simple"/>
          </objetmedia>
        </equation>
        <para id="pa18">
          <no>18</no>
          <alinea>Dans le cadre d’une formalisation exponentielle standard de la fonction           d’actualisation psychologique exponentielle (avec utilité additivement séparable et           stationnaire), on met en évidence la relation directe (et inverse) entre EIS et α, qui           fait que les deux concepts se confondent. Le modèle microéconomique standard présente           l’inconvénient majeur de confondre les concepts d’aversion au risque et d’élasticité de           substitution intertemporelle puisque l’un est l’inverse de l’autre.</alinea>
        </para>
        <para id="pa19">
          <no>19</no>
          <alinea>Les questions théoriques posées par le modèle de l’utilité actualisée standard sont           nombreuses (voir Soman <marquage typemarq="italique">et al.,</marquage> 2005 ou Rohde,           2010). Au plan théorique, une première mise en cause du cadre d’analyse microéconomique           standard a été faite par Epstein et Zin (1989). Ceux-ci soulignent l’importance de la           différence conceptuelle entre la notion d’aversion au risque et celle de substitution           intertemporelle. Ils introduisent des systèmes de préférence récursifs et plus généraux           que l’opérateur d’espérance d’utilité classiquement retenue dans la littérature : « Une           caractéristique importante des préférences est que l’aversion au risque doit être           distinguée du degré de substituabilité intertemporelle<marquage typemarq="italique"> </marquage>». La structure récursive des préférences permet de respecter la condition de           cohérence temporelle. Epstein et Zin (1989) montrent en effet qu’il existe trois classes           de fonctions satisfaisant cette condition dont la très classique espérance d’utilité           additive. Cependant, ils montrent aussi que dans la classe des fonctions d’utilité à la           fois « <marquage typemarq="italique">time separable </marquage>» et additive, il n’est pas           possible de dissocier les deux effets d’aversion au risque et de substitution           intertemporelle. La fonction d’utilité récursive ainsi proposée par Epstein et Zin fait           toujours référence à un facteur d’actualisation constant δ. Epstein et Zin (1991), Weil           (1989) conservent la propriété de « <marquage typemarq="italique">scale           invariance </marquage>» des fonctions d’utilité de forme puissance, mais leur modèle casse           le lien entre l’aversion relative au risque et l’EIS. Les tests empiriques du modèle           d’Epstein et Zin sont peu mitigés : ils tendent bien à valider l’idée d’un modèle avec des           paramètres identifiant une substitution temporelle différents de ceux d’aversion au           risque. Cependant des incohérences internes apparaissent avec les valeurs estimées des           taux d’impatience psychologique négatifs (qui signifieraient des facteurs d’actualisation           δ supérieurs à 1) et des valeurs estimées de l’aversion au risque parfois négatives ou           parfois positives. Une autre voie d’évolution a consisté à modifier la représentation           standard du modèle d’utilité actualisée en introduisant des habitudes de consommation. Le           niveau de consommation actuel conditionne alors l’utilité marginale de la consommation           future. Ces habitudes peuvent être internes ou externes (Abel, 1990). Les premières           dépendent du comportement passé de l’individu. Les secondes dépendent d’un niveau global           et exogène de consommation (Campbell et Cochrane, 1999).</alinea>
        </para>
      </section2>
      <section2 id="s2n4">
        <no>2.     4</no>
        <titre>1.4 La piste d’une structure hyperbolique des prix             psychologiques du temps et la contrainte de cohérence temporelle</titre>
        <para id="pa20">
          <no>20</no>
          <alinea>Une des premières voies de critique du modèle financier d’analyse des choix           intertemporels a consisté à mettre en cause la fonction d’actualisation exponentielle,           c’est-à-dire la constance du taux d’impatience. Il est proposé une structure des prix           psychologiques du temps non constante et distincte du taux d’aversion au risque. Très vite           l’idée d’une structure décroissante est apparue dans les évaluations empiriques. À ce           titre, le test de Thaler (1981) constitue l’une des premières remises en cause empirique.           Cette expérience consistait à demander à des individus <marquage typemarq="italique">« quel montant – dans respectivement 1 mois, 1 an et 10 ans – jugez-vous équivalant à           15 $? »</marquage>. La réponse médiane fut 20 $ à 1 mois, 50 $ à 1 an, 100 $ à 10 ans. Ce           qui conduisit Thaler à établir une structure par terme décroissante des taux d’impatience           dont les valeurs seraient de 345 % sur 1 mois, 220 % sur 1 an et 15 % sur 10 ans.</alinea>
        </para>
        <para id="pa21">
          <no>21</no>
          <alinea>L’interrogation directe sur la forme de la fonction d’actualisation psychologique de           l’individu trouve encore son origine dans les expérimentations faites par des études de           psychiatres ou de psychologues sur le comportement humain et animal. Chung et Herrnstein           (1961) ont ainsi tiré de leurs expérimentations qu’une fonction d’actualisation hyperbole           stricte approxime la fonction de préférence temporelle d’animaux. Pour leurs parts,           Ainslie (1992) et Loewenstein et Prelec (1992) proposent notamment un ajustement à l’aide           de fonctions d’actualisation hyperboliques de forme générale δ(<marquage typemarq="italique">t</marquage>) = (1 + α<marquage typemarq="italique">’.t</marquage>)<exposant><marquage typemarq="italique">-</marquage></exposant><exposant>γ</exposant><marquage typemarq="italique">/</marquage><exposant>α</exposant><marquage typemarq="italique">’</marquage><renvoi id="re1no13" idref="no13" typeref="note">13</renvoi>. Ces fonctions conduisent à des taux d’actualisation           psychologique de la forme :</alinea>
          <equation id="eq5">
            <no>(5)</no>
            <objetmedia flot="bloc">
              <image xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:title="equation pleine grandeur" xlink:href="1899528n.jpg" dimx="242" dimy="71" id="im4" typeimage="equation" xlink:type="simple"/>
            </objetmedia>
          </equation>
        </para>
        <para id="pa22">
          <no>22</no>
          <alinea>Ceux-ci sont décroissants dans le temps. Le taux d’intérêt psychologique à très           court terme est égal au paramètre γ; à long terme, il converge vers zéro. Le lien entre la           fonction d’actualisation et le taux d’escompte psychologique instantané est au point           <marquage typemarq="italique">t</marquage> du futur donné par <marquage typemarq="italique">–</marquage>δ<marquage typemarq="italique">’</marquage>(<marquage typemarq="italique">t</marquage>)<marquage typemarq="italique">/</marquage>δ(<marquage typemarq="italique">t</marquage>) où δ(.) représente le coefficient d’actualisation           psychologique. La fonction d’actualisation exponentielle traditionnellement utilisée en           économie financière utilise un facteur δ(<marquage typemarq="italique">t</marquage>) = δ<exposant><marquage typemarq="italique">t</marquage></exposant>, qui           conduit à un taux d’actualisation psychologique annuel constant égal à ln(1/δ). La           fonction d’actualisation hyperbolique conduit donc à un taux d’escompte psychologique           décroissant avec l’horizon. Vu de la période 0, le taux d’escompte psychologique entre           <marquage typemarq="italique">t</marquage> et <marquage typemarq="italique">t + </marquage>1 est un taux d’intérêt à long terme faible. Vu de la perspective de la           période <marquage typemarq="italique">t</marquage>, le taux d’actualisation entre           <marquage typemarq="italique">t</marquage> et <marquage typemarq="italique">t + </marquage>1 est au contraire un taux d’intérêt à court terme plus élevé que le           précédent. Ces expérimentations suggèrent donc une actualisation hyperbolique, plus élevée           pour le futur proche que pour le futur éloigné, en raison d’une surdépréciation du futur           immédiat par rapport au futur éloigné. Ces représentations remettent en cause le modèle           standard d’espérance d’utilité en raison d’un effet de différence commune, selon lequel           les individus seraient plus sensibles à un délai temporel donné s’il advient plus tôt que           plus tard.</alinea>
        </para>
        <para id="pa23">
          <no>23</no>
          <alinea>L’enjeu théorique de telles fonctions est qu’elles conduisent à des séquences de           choix économiques non consistants. Les choix optimaux effectués pour <marquage typemarq="italique">t</marquage> à l’aide d’un facteur d’actualisation δ(<marquage typemarq="italique">t</marquage>) ne sont pas les mêmes que ceux effectués une période           plus tard actualisés à l’aide d’un facteur δ(<marquage typemarq="italique">t</marquage> – 1). Ces conflits dans l’allocation dynamique des plans           d’investissement–consommation ont été très tôt soulignés par Strotz (1956). Celui-ci fut           l’un des premiers à souligner que les agents sont plus impatients quand ils font des           arbitrages économiques à court terme que lorsqu’ils font des choix économiques situés dans           le long terme. En cas d’inconsistance dynamique des choix, l’allocation optimale s’analyse           comme un conflit de jeux entre des agents différents : le « moi présent » décideur à           l’instant <marquage typemarq="italique">t</marquage> entre en jeu stratégique avec le           « moi futur » optimisateur en <marquage typemarq="italique">t + </marquage>1. La           perspective offerte par les fonctions hyperboliques consiste à dire que l’avenir à court           terme compte plus dans la résolution des choix dynamiques que le long terme. À la limite,           un individu complètement myope qui ne regarderait que l’instant présent et l’instant           suivant n’a besoin que d’un taux d’actualisation entre <marquage typemarq="italique">t</marquage> et <marquage typemarq="italique">t + </marquage>1, et donc n’est pas           sensible au problème d’inconsistance dynamique de ses choix au-delà.</alinea>
        </para>
        <para id="pa24">
          <no>24</no>
          <alinea>Strotz (1956) établit ainsi que la préférence pour le présent traduit une remise en           cause de la cohérence temporelle des choix en raison d’une rationalité limitée de           l’individu. D’autres analyses ont conduit au même constat : Akerlof (1991) considère un           déficit d’imagination de l’individu dans la perception temporelle (<marquage typemarq="italique">effet de myopie</marquage>), Laibson (1997) établit d’existence d’un           déficit de volonté de l’individu dans la projection temporelle (<marquage typemarq="italique">effet d’impatience), </marquage>O’Donoghue et Rabin (1999) mettent en           évidence un déficit d’anticipation lié à la naïveté de l’individu. Ces études montrent           ainsi l’existence d’une priorité du présent temporellement incohérente par le recours au           « préengagement » ou la mise sous tutelle des « moi » futurs.</alinea>
        </para>
      </section2>
      <section2 id="s2n5">
        <no>2.     5</no>
        <titre>1.5 Les propriétés de l’actualisation quasi             hyperbolique</titre>
        <para id="pa25">
          <no>25</no>
          <alinea>Il existe plusieurs modélisations du conflit entre les préférences du « moi »           présent et celles du « moi » futur. Laibson (1996) a introduit une actualisation quasi           hyperbolique pour traduire l’existence d’un degré d’impatience plus fort à court terme           respectant en même temps la contrainte de choix séquentiellement cohérents. La fonction           d’actualisation quasi hyperbolique de Laibson fait appel à un second paramètre β, en plus           du coefficient d’actualisation constant standard δ. Le coefficient d’actualisation chute           au premier instant du futur par suite d’une multiplication par β &lt; 1. À l’instant           <marquage typemarq="italique">t </marquage>= 1, le coefficient d’actualisation est β.δ.           Les coefficients d’actualisation des périodes suivantes sont multipliés par le coefficient           d’actualisation unitaire δ; ce qui donne une fonction d’actualisation discrète {1, β.δ,           βδ<exposant>2</exposant><marquage typemarq="italique">, </marquage>β<marquage typemarq="italique">.</marquage>δ<exposant>3</exposant>…}. Laibson montre alors           que dans une économie quasi hyperbolique, l’EIS est plus faible que l’EIS           « exponentiel » :</alinea>
          <equation id="eq6">
            <no>(6)</no>
            <legende lang="fr">
              <alinea>où α est l’aversion au risque (α &gt; 0) et λ<marquage typemarq="italique">*</marquage> une propension optimale à consommer. Avec un coefficient d’actualisation de           la première période égal à β.δ et δ &lt; 1, le second terme de l’équation (6) est de signe           négatif (sachant que λ* &lt; 1 et que β &lt; 1). L’EIS quasi hyperbolique tend donc vers           zéro pour des valeurs petites de β <renvoi id="re1no14" idref="no14" typeref="note">14</renvoi>. Laibson (1996)           utilise la fonction quasi hyperbolique et montre, sous certaines conditions, qu’elle           respecte la condition de consistance des choix dynamiques entre le « moi présent » en           <marquage typemarq="italique">t</marquage> et le « moi futur » en <marquage typemarq="italique">t + </marquage>1. Les choix faits par le même individu à deux instants           différents du futur sont compatibles dans le cadre d’un comportement optimal pour chacun           d’eux. La règle de comportement rationnel que ces deux « moi » doivent respecter est qu’à           chaque instant, l’individu doit consommer une certaine proportion déterministe de sa           richesse. La démonstration est possible car le taux de rentabilité <marquage typemarq="italique">R</marquage> de l’épargne/investissement est supposé identique et           constant quel que soit l’horizon. La mesure d’une EIS quasi hyperbolique est ici           problématique car les poids de la fonction d’actualisation sont discontinus<renvoi id="re1no15" idref="no15" typeref="note">15</renvoi>.</alinea>
            </legende>
            <objetmedia flot="bloc">
              <image xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:title="equation pleine grandeur" xlink:href="1899529n.jpg" dimx="449" dimy="52" id="im5" typeimage="equation" xlink:type="simple"/>
            </objetmedia>
          </equation>
        </para>
        <para id="pa26">
          <no>26</no>
          <alinea>Un des apports de Laibson (1996) est aussi de souligner le risque d’erreur de           spécification économétrique d’un modèle exponentiel faux alors que le vrai modèle de choix           serait quasi hyperbolique. Il montre, à partir de données macroéconomiques, que le facteur           d’actualisation constant de 0,977 dans une monde exponentiel est, en terme d’estimation           empirique, identique à une actualisation hyperbolique caractérisée par les valeurs β = 0,6           et δ  = 0,99. Un économètre peut ainsi à tort utiliser un taux d’impatience de l’ordre de           2,3 % par an au lieu d’un taux correct de 1 %. L’erreur de choix sur le très long terme           devient importante en raison de la fonction puissance. Toutes choses égales par ailleurs,           le modèle exponentiel pénalise ainsi trop le long terme par rapport au moyen terme, alors           que dans un monde exponentiel au-delà du court terme, les coûts d’attente marginaux sont           plus ou moins stables entre le moyen et le long terme.</alinea>
        </para>
        <para id="pa27">
          <no>27</no>
          <alinea>Laibson (1997) introduit, à partir d’une fonction d’actualisation quasi           hyperbolique, un modèle d’investissement consommation de l’individu sur des actifs           illiquides, tel que le logement. Harris et Laibson (2001) proposent une démonstration           théorique plus élargie des travaux de Laibson (1997), en reprenant une axiomatique           mathématique plus générale qui montre la cohérence des choix dynamiques des consommateurs           dits hyperboliques. Cependant le taux de rentabilité des actifs est toujours supposé           constant et certain dans leur modèle. Dans un travail ultérieur, Harris et Laibson (2004)           raisonnent en temps continu, ce qui conduit à faire disparaître les anomalies dans la           forme de la fonction d’utilité de la consommation. Le raisonnement se situe à la limite en           utilisant la notion de « gratification instantanée », c’est-à-dire que le taux           d’impatience est très élevé à la limite de l’instant présent et de l’instant suivant. Il           redevient constant pour l’ensemble du futur. La structure des prix psychologiques du temps           présente donc un saut à l’instant 0 initial. Dans ce contexte, Harris et Laibson montrent           l’existence d’un équilibre optimal unique pour les investisseurs-consommateurs.</alinea>
        </para>
        <para id="pa28">
          <no>28</no>
          <alinea>Sorger (2004) développe un modèle en temps continu proche du précédent. Il distingue           deux régimes d’épargne : à un moment donné l’investisseur bascule en s’engageant dans un           processus d’épargne contraignant. Sorger introduit un temps d’arrêt qui est la période           d’engagement des investisseurs-consommateurs. Plus cette variable est longue, plus la           situation économique est améliorée sous forme d’un capital final supérieur par rapport à           un consommateur-investisseur « éternellement jeune » (« <marquage typemarq="italique">perpetual youth </marquage>»). Il y a un gain d’optimalité à introduire la notion           d’engagement d’épargne. Chez Sorger, les fonctions d’actualisation psychologiques des           ménages ne sont pas forcément homogènes. À un moment donné sur le marché, certains ont des           taux d’actualisation élevés (c’est-à-dire qu’ils sont « éternellement jeunes » et se           situent dans le cadre du futur proche) et d’autres sont dans la seconde période (ou futur           lointain) de la courbe d’actualisation quasi hyperbolique avec des taux d’intérêt           psychologiques bas. Le basculement entre les deux périodes est stochastique. Gollier et           Zeckhausser (2005) ont repris l’idée de fonctions d’actualisation psychologique           hétérogènes au niveau des ménages afin de déterminer la forme de la fonction           d’actualisation psychologique collective agrégée permettant, par exemple, de prendre des           décisions concernant des projets d’investissement en biens publics. Ils montrent que, sous           certaines conditions, même si individuellement les individus ont des fonctions           d’actualisation exponentielles avec pour chacune un prix du temps constant, la fonction           d’actualisation d’un groupe d’agents hétérogènes n’est pas exponentielle. La fonction           d’actualisation collective peut, sous certaines conditions, être de forme hyperbolique,           c’est-à-dire qu’elle implique une structure des prix agrégés du temps décroissante. Ce           résultat a aussi été mis en évidence par Lengwiller (2005) et par Nocetti, Jouini et Napp           (2008) qui ont étendu ce résultat au cas où les taux d’actualisation individuels sont           décroissants et stochastiques. Jouini et Napp (2010) établissent un lien avec la           « <marquage typemarq="italique">cumulative prospect theory</marquage> » de Tversky et           Kahneman.</alinea>
        </para>
        <para id="pa29">
          <no>29</no>
          <alinea>Une représentation au niveau individuel des choix intertemporels nécessite ainsi la           prise en compte d’une structure temporelle des choix. Chaque individu agit sur tout           l’horizon intertemporel de ses choix jusqu’à la disparition de son « moi économique ».           Pourtant, le modèle standard considère un agent représentatif, qui contourne ce problème           d’horizon temporel fini en raisonnant sur la durée infinie d’horizons cumulés.           S’intéresser à la détermination des choix intertemporels et l’existence d’une structure           individuelle des prix psychologiques du temps pose le problème de l’horizon de vie de           l’agent.</alinea>
        </para>
      </section2>
    </section1>
    <section1 id="s1n3">
      <no>3</no>
      <titre>2. Structure des prix psychologiques du temps,             rationalité et horizon de vie de l’agent</titre>
      <para id="pa30">
        <no>30</no>
        <alinea>La fonction de préférence temporelle signifie que l’individu pèse et compare           l’utilité des instants futurs (au sens de la notion de la « pesée des plaisirs et des           peines » de Bentham, 1789). Une première piste d’évolution est ouverte par les axiomes de           la finance comportementale qui proposent une pesée différente des plaisirs et des peines.           Cette idée consiste à donner une utilité non symétrique aux gains et aux pertes. D’après           la théorie des perspectives (« <marquage typemarq="italique">prospect theory</marquage> »)           de Kahneman et Tversky (1979), l’axiome d’ancrage détermine des fonctions d’utilité           différentes de part et d’autre de l’utilité de référence. Une dissymétrie de la fonction           d’actualisation est aussi évoquée par Thaler (1981), pour qui l’actualisation des gains et           celle des pertes ne se ferait pas au même taux d’escompte psychologique. Les gains sont           actualisés à un taux plus élevés que les pertes. Les individus semblent ainsi préférer des           pertes immédiates plutôt que retardées. La dissymétrie de la fonction d’actualisation           entraîne alors l’absence de symétrie de l’utilité des gains et des pertes           futures.</alinea>
      </para>
      <para id="pa31">
        <no>31</no>
        <alinea>Strotz (1956) identifie le conflit entre préférences actuelles et futures comme           étant lié à des fonctions d’actualisation non exponentielles. D’autres sources           d’incohérence peuvent découler de modifications de fonctions de préférence en général           (« <marquage typemarq="italique">changing tastes</marquage> »). Il faut faire une           distinction entre (a) la variation de l’utilité actuelle causée par un changement de           l’utilité elle-même dans le temps et (b) la pure préférence pour le présent qui est le           désir de ne pas retarder la consommation (Soman <marquage typemarq="italique">et           al.</marquage>, 2005). Harris et Laibson, 2001b ont montré que la valeur actuelle pour un           consommateur dynamiquement incohérent, avec des préférences hyperboliques peut-être, est           la même que la valeur pour un autre consommateur dynamiquement rationnel avec des           préférences exponentielles standards et une fonction d’utilité « <marquage typemarq="italique">state-dependant</marquage> » du niveau de la richesse et non de la           consommation. Prelec (2004) propose une mesure théorique de l’incohérence temporelle de           l’agent (« <marquage typemarq="italique">time inconsistency</marquage> »), à partir du           logarithme de sa fonction d’actualisation. Cette mesure construite dans la dimension de           l’attitude face au temps établit un parallèle avec la mesure de l’aversion au risque de           Pratt (1964) et Arrow (1971), utilisée pour les choix dans la dimension du           risque.</alinea>
      </para>
      <para id="pa32">
        <no>32</no>
        <alinea>Les modèles à « moi » multiples sont une des voies pour contourner l’argument           d’incohérence temporelle « <marquage typemarq="italique">time inconsistency </marquage>»           lié à des taux d’escompte psychologiques non constants. Ils sont évoqués à la fois par           Thaler et Shrefrin (1981) ainsi que Laibson (1996). Peu formalisés, ces modèles ne donnent           pourtant pas lieu à des hypothèses testables en tant que telles. Thaler et Shrefrin (1981)           analysent la compatibilité des choix temporels dans le cadre d’une théorie du           préengagement « <marquage typemarq="italique">self-control</marquage> ». Ils identifient           deux « moi » en conflit constitutifs de l’agent économique. L’individu à un moment donné           du temps est supposé être à la fois un planificateur (« <marquage typemarq="italique">planner</marquage> ») de ses choix d’investissement-consommation sur le long terme et un           acteur agissant myope (« <marquage typemarq="italique">doer</marquage> »). L’acteur           agissant optimise sur la seule prochaine période. Il existe alors un conflit entre ces           deux préoccupations. Thaler et Shefrin (1981) proposent une analogie intéressante et           explicite avec le conflit d’agence entre actionnaires et managers dans la firme. Le           « <marquage typemarq="italique">self control</marquage> » de l’agent est le moyen de           réduire ce conflit entre le moi du planificateur et celui de l’acteur puisque l’individu           possède deux ensembles de préférences en conflit à un moment donné du temps. Pour Thaler           et Shefrin (1981), le seul moyen pour le planificateur d’agir sur l’acteur myope est de le           contraindre soit en modifiant ses préférences, soit en lui imposant des règles de           comportement et de choix. Les outils pour modifier les comportements prennent la forme           d’incitations et de contraintes. Par exemple, concernant l’arbitrage consommation-épargne,           les incitations pèsent sur l’agent myope en associant une valeur (morale) positive à           l’épargne. Des règles d’autolimitation ou d’autodiscipline sont aussi imaginables pour ne           pas consommer (équivalentes à consommer des coupe-faims pour des individus qui           s’astreignent à un régime alimentaire). D’autres méthodes considérées sont les règles           obligatoires d’épargne sous forme de pourcentage plancher du revenu, d’interdiction           d’emprunter ou de plans de retraite obligatoires.</alinea>
      </para>
      <section2 id="s2n6">
        <no>3.     1</no>
        <titre>2.1 Utilité décisionnelle et utilité indirecte</titre>
        <para id="pa33">
          <no>33</no>
          <alinea>Le modèle néoclassique de l’utilité subjective pose l’existence d’une structure de           rationalité dans les choix de l’agent économique. Ce modèle de base trouve son origine           historique chez Bentham. La psychologie de l’individu économique apparaît extrêmement           frustre car elle est guidée par la recherche mécanique de satisfactions hédoniques.           Cependant derrière la notion de plaisirs résultants, l’accent est mis sur le calcul entre           les désutilités d’un choix alternatif qui implique des coûts ou des efforts immédiats pour           des satisfactions immédiates ou futures. La logique est totalement rationnelle. Cependant,           déjà chez Bentham, mais de manière plus nette chez Hayek ou Buchanan, la notion d’utilité           rationnelle apparaît plus riche et moins mécaniste qu’un simple calcul « utilitariste » de           stimulation. L’analyse néoclassique met en avant deux types d’utilité qui se conjuguent           dans la fonction de satisfaction de l’individu. Kahneman reprendra cette distinction sur           la base d’une approche psychologique dans la théorie des perspectives.</alinea>
        </para>
        <para id="pa34">
          <no>34</no>
          <alinea>Le calcul des plaisirs et des peines conduit à l’édification d’une utilité cardinale           qui est l’élément de base de l’action humaine. C’est « <marquage typemarq="italique">le           souverain maître (qui) désigne ce que nous devrions faire et qui détermine ce que nous           devons faire</marquage> »<renvoi id="re1no16" idref="no16" typeref="note">16</renvoi>. Cette approche lie l’utilité           à la décision. Les plaisirs et les peines encourues sont les conséquences, les résultats           (« <marquage typemarq="italique">outcomes</marquage> ») de l’action. Selon Bentham,           « <marquage typemarq="italique">Un homme (…) regarde au-delà de l’événement qui est appelé           son action, Il doit prendre en considération les conséquences de celle-ci; (…) et c’est           uniquement de cette manière que l’idée de plaisirs et de peines donne naissance à la           première</marquage> »<renvoi id="re1no17" idref="no17" typeref="note">17</renvoi>. Cette approche place donc la           référence hédonique au coeur de l’action économique et au coeur de l’action humaine           (Leloup, 2002). Cette logique de décision et de gestion est celle associée à l’utilité de           décision (« <marquage typemarq="italique">decision utility</marquage> ») ou encore utilité           directe au sens où un lien avec un choix économique coûteux est à la base de l’apparition           certaine, s’il s’agit d’un bien immédiat acheté, ou incertaine s’il s’agit d’un bien           futur. Pour Bentham, « <marquage typemarq="italique">Plaisirs et peines (sont) à la base           de la naissance de toute action. Des plaisirs et des peines existent sans naissance d’une           action, mais pas l’inverse</marquage> »<renvoi id="re1no18" idref="no18" typeref="note">18</renvoi>. Il existe donc           une utilité source de plaisirs et peines qui ne trouve pas sa source directe dans des           choix économiques, ni dans l’action de l’individu. Cette ouverture vers une « autre »           source d’utilité ne conduit pas à un reniement de la théorie de la décision fondée sur la           maximisation d’utilité. Au sens de Bentham, toute action économique coûteuse relève bien           de cette théorie qui a été opérationnalisée en univers incertain par von Neuman et           Morgenstern avec le critère de l’espérance d’utilité. L’introduction d’un espace entre           l’utilité reçue et l’utilité provoquée n’est pas gênante pour la théorie de la décision           économique. En revanche celle-ci devient incomplète pour comprendre les comportements et           la rationalité de l’agent dès lors qu’une autre source d’utilité se manifeste. Schmidt           (2006) insiste sur les origines de ce concept déjà présent chez les utilitaristes           benthamiens, tels que Jevons et Edgeworth. Ces derniers se posent en effet la question           « en amont » de l’utilité expérimentée ou ressentie. Kahneman, Wakker et Sarin (1997)           rappellent ce que la « prospect theory » doit à cette intuition de l’utilité ressentie           signalée par Bentham. Kahneman et Tversky ne se fondent pas sur les préférences des agents           considérées comme données et définies sur l’ensemble des conséquences possibles de leurs           décisions. (Schmidt, 2006 : 6). Ils introduisent au contraire un espace entre les actions           et l’utilité ressentie par les agents. Cet espace est celui d’une utilité « indirecte »,           qui est néanmoins perçue et reçue. Elle se combine à la précédente pour alimenter l’action           et les comportements humains. On reviendra sur l’apport des psychologues cogniticiens           modernes par la suite.</alinea>
        </para>
        <para id="pa35">
          <no>35</no>
          <alinea>Hayek (1973, 1979) critique d’emblée la vision strictement rationnelle de           l’utilitarisme qui relie étroitement la satisfaction et les choix économiques<renvoi id="re1no19" idref="no19" typeref="note">19</renvoi>. L’utilité pour Hayek est un attribut qui s’attache à des           moyens économiques susceptibles d’usages efficaces (« <marquage typemarq="italique">usefulness »</marquage>) éventuels. Une évolution qu’il qualifie de désir rationaliste ou           d’erreur constructiviste a fait selon lui changer le sens de l’utilité qui est devenue un           attribut des fins visées (c’est-à-dire les plaisirs ou satisfaction engendrées). Sur ce           point, il s’opposera notamment à von Mises. Hayek critique l’utilitarisme limité à un           calcul strict du bilan mécanique des plaisirs et des peines. Il fait remarquer que ce           calcul « <marquage typemarq="italique">implique comme hypothèse que tous les effets           particuliers sur les tiers d’un acte quelconque peuvent être connus de celui qui           agit </marquage>»<renvoi id="re1no20" idref="no20" typeref="note">20</renvoi>. Ce n’est pas tant l’hypothèse de           rationalité et d’information parfaite qui est ici critiquée que le fait que l’utilitarisme           soit totalement centré sur l’acte et juge chaque action individuelle sur l’utilité de ses           effets connus. Hayek oppose l’utilitarisme « générique » à l’utilitarisme direct lié à une           décision particulière. L’utilitarisme générique est centré sur les « règles de conduite »           qui intègrent dans l’analyse les effets collatéraux sur des tiers et les effets du long           terme, c’est-à-dire du temps. Ce corps de règle, qui relève de la notion d’ « ordre           spontané » renvoi chez Hayek à la morale et au droit. Or, l’analyse utilitariste directe           « élimine complètement l’ignorance dans la démarche rationnelle, c’est grave car c’est           justement l’ignorance qui rend les règles de conduite nécessaires »<renvoi id="re1no21" idref="no21" typeref="note">21</renvoi>. Les règles de conduite sont des guides de décision dans l’incertain. Elles           complètent la rationalité limitée de l’acteur par des routines, des garde-fous ou des           effets d’apprentissage qui sont efficaces socialement. « <marquage typemarq="italique">Comme la plupart des outils, les règles ne sont pas un élément d’un plan d’action, mais           plutôt un équipement pour certains hasards inconnus</marquage> »<renvoi id="re1no22" idref="no22" typeref="note">22</renvoi>. Pour Hayek, il existe donc une utilité indirecte « sociale » liée à           l’application de règles dans les choix économiques qui sont sources de bien-être social.           Le modèle de rationalité utilitariste directe est incomplet notamment pour les effets à           long terme.</alinea>
        </para>
        <para id="pa36">
          <no>36</no>
          <alinea>L’analyse de Hayek reste cependant très générale et macroéconomique. Buchanan (1969)           analyse les coûts dans la théorie des choix économiques. Fidèle à la tradition           néoclassique, il rappelle que les coûts ont d’abord une dimension en terme d’utilité et           non pas une dimension objective : « <marquage typemarq="italique">Dans une théorie des           choix, les coûts représentent la perte d’utilité anticipée par rapport au sacrifice d’une           alternative rejetée </marquage>»<renvoi id="re1no23" idref="no23" typeref="note">23</renvoi>. Le concept de coût           permet de distinguer des « <marquage typemarq="italique">choice-influenced           costs</marquage> » et des « <marquage typemarq="italique">choice influencing           costs</marquage> ». La décision implique ces deux types de coûts. Les pertes d’utilité           sont toujours des résultats de décision et jamais leur cause. Les coûts d’opportunités           sont des sacrifices <marquage typemarq="italique">ex ante</marquage>. Ce sont des           obstacles aux choix. En tant que tel les coûts inhibent les choix économiques. Ces           « <marquage typemarq="italique">choice influencing costs</marquage> » sont des           opportunités sacrifiées qui n’apparaissent pas dans la fonction d’utilité de l’agent           économique. Le décideur supporte <marquage typemarq="italique">ex ante</marquage> les           « <marquage typemarq="italique">choice influencing costs</marquage> », c’est-à-dire les           profits ou coûts des alternatives délaissées. Ceux-ci disparaissent dès que le choix a été           fait. Pour les coûts influencés par les choix, « <marquage typemarq="italique">le coût est           relié au choix </marquage>ex post<marquage typemarq="italique">, mais n’est pas           personnellement lié à celui qui choisit ou au décideur </marquage>»<renvoi id="re1no24" idref="no24" typeref="note">24</renvoi>. Les résultats ne sont pas forcément supportés par ceux-ci. « <marquage typemarq="italique">Ceux qui portent le fardeau (…) n’ont pas nécessairement besoin d’être           ceux qui supportent l’agonie du choix </marquage>»<renvoi id="re1no25" idref="no25" typeref="note">25</renvoi>. Dans           ces conditions, il existe un écart systématique possible dans les coûts subjectifs           intégrés dans le programme d’optimisation du décideur. La logique d’optimisation porte sur           les coûts <marquage typemarq="italique">ex ante</marquage> liés à la décision. Les coûts           supportés sont autres. Buchanan ne pousse pas le raisonnement à ce niveau car cela           conduirait à questionner la rationalité <marquage typemarq="italique">ex ante</marquage>           de la décision, mais l’inquiétant constat est que la fonction d’utilité rationnelle à           respecter est celle des coûts finaux alors que la décision est basée sur des coûts           alternatifs <marquage typemarq="italique">ex ante</marquage>.</alinea>
        </para>
        <para id="pa37">
          <no>37</no>
          <alinea>Kahneman (1994) introduit une distinction entre l’utilité de décision qui découle           des choix, plus précisément de leurs conséquences et l’utilité ressentie (« <marquage typemarq="italique">experienced utility</marquage> »). La première est une représentation           des préférences nécessaire pour calculer les décisions économiques individuelles. La           seconde se situe au niveau du bien-être global de l’individu. La différence entre les deux           formes d’utilité pose le problème de l’hypothèse d’intégration des décisions prises à une           situation de bien-être visé préexistante. L’écart entre les deux formes d’utilité fait           référence aux besoins et aux préoccupations psychologiques viscérales de l’individu           (Frederick <marquage typemarq="italique">et al.</marquage>, 2002). Pour Kahneman et           Tversky, il existe un filtre de raisonnement que sont les expériences passées. Ce filtre           induit un mécanisme anticipatif qui module les plaisirs et les désagréments futurs prenant           en compte le temps et son effet sur les préférences des agents (Schmidt, 2006). Il existe           des éléments d’utilité indirecte qui sont reçus ou dérivés de choix. Ils dépendent           d’éléments de contexte, de la structure des choix antérieurs, d’aléas purs et des tensions           entre les « moi » successifs qui forment une personnalité. Sur le plan théorique, la           différence entre l’utilité de décision et l’utilité ressentie signifie que la fonction           d’utilité instantanée peut ne pas être stable. Elle est modulée par le filtre des facteurs           viscéraux de la psychologie humaine : la peur, la colère. L’objet de cet article est ainsi           de montrer qu’un des éléments de cette déformation pourrait être l’attitude face au temps.           On retrouve ici des déterminants psychologiques complexes ou des facteurs sociologiques.           Déjà, Fisher (1930) soulignait le rôle de la mode en conséquence de laquelle l’utilité           d’un bien peut changer en tant que telle au cours du temps. Cette distinction entre           l’utilité de décision et l’utilité ressentie est la même que celle existant entre ce que           les individus font (rationnellement) et ce qui les rend heureux. C’est néanmoins dans le           cadre limité de l’utilité de décision  que s’est développée historiquement l’axiomatique           de la rationalité des choix à la suite notamment des travaux de von Neumann et Morgenstern           (1947). Ainsi que le fait remarquer Schmidt (2006 : 7),</alinea>
          <bloccitation>
            <alinea>la maximisation de l’utilité expérimentée ne coïncide pas nécessairement avec la           maximisation des préférences sans pour autant remettre en cause l’idée d’une rationalité.           Mais cette référence commune à la rationalité n’exclut pas des différences quant à sa           conception</alinea>
          </bloccitation>
        </para>
        <para id="pa38">
          <no>38</no>
          <alinea>La principale conséquence de ce schéma est une définition moins exigeante de la           rationalité et l’intégration notamment dans le temps de préférences qui ne sont pas           forcément constantes.</alinea>
        </para>
      </section2>
      <section2 id="s2n7">
        <no>3.     2</no>
        <titre>2.2 L’agrégation temporelle des préférences</titre>
        <para id="pa39">
          <no>39</no>
          <alinea>Dans l’approche comportementale, la séparabilité temporelle signifie que l’individu           est capable d’identifier les utilités instantanées, à partir desquelles il construit une           utilité totale identifiée par « <marquage typemarq="italique">l’intégrale temporelle d’une           sorte de transformation de l’utilité instantanée </marquage>»<renvoi id="re1no26" idref="no26" typeref="note">26</renvoi>. Le phénomène d’agrégation temporelle fait référence à une comparaison           possible de deux utilités instantanées à deux moments différents de manière à identifier           laquelle possède la plus grande valeur de plaisir hédonique. Kahneman <marquage typemarq="italique">et al.</marquage> (1997) introduisent le terme de valeur, sans           utiliser précisément le concept de coefficient d’actualisation ou celui de préférences           temporelles subjectives. Cette « transformation » de l’utilité instantanée s’apparente           ainsi à une notion de valeur actuelle (art. cit. : 391); mais Kahneman <marquage typemarq="italique">et al.</marquage> ne se posent pas la question de la fonction           d’agrégation temporelle qui permet d’aboutir à une utilité totale cardinale.</alinea>
        </para>
        <para id="pa40">
          <no>40</no>
          <alinea>L’axiome 3 de Kahneman <marquage typemarq="italique">et al.</marquage> (1997)           implique la séparabilité des utilités instantanées. Il est fondamental de cette manière           que l’utilité instantanée devienne une « statistique suffisante » « <marquage typemarq="italique">en ce sens que toute l’information dont on a besoin pour évaluer les           bienfaits d’un épisode peuvent être incorporés dans son profit           d’utilité </marquage>»<renvoi id="re1no27" idref="no27" typeref="note">27</renvoi>. Par ailleurs, Kahnenam et Riis           (2005 : 8) reconnaissent que « <marquage typemarq="italique">le temps est la dernière           ressource finie de la vie et que trouver le moyen de l’utiliser au mieux est un objectif           d’importance à la fois pour l’individu concerné par son bien-être qu’au niveau de choix           sociaux concernés par le bien-être humain</marquage> ». Cela revient désormais à           reconnaître le principe d’une valeur psychologique positive au temps, ce qui conduit aussi           à se poser la question de la borne supérieure d’agrégation des utilités futures. La valeur           psychologique de temps s’apparente ainsi à l’évaluation subjective du temps en fonction de           la durée de vie; elle est plus large que le strict taux d’escompte psychologique qui porte           seulement sur des arbitrages de choix économiques. La finitude de la vie pose donc le           problème de l’identité de l’individu distincte de celle de ses successeurs. Cette identité           économique est d’abord la conscience de la stabilité des goûts de l’agent : suis-je le           même qu’hier?, serai-je demain le même qu’aujourd’hui? La question de la borne supérieure           d’évaluation de l’utilité et du bien-être pose le problème de l’interruption des « moi »           successifs inscrits dans une logique d’utilité de décision par la mort de l’agent. Les           successeurs de l’agent (ses héritiers, la société au sens large…) ne sont plus des « moi »           économiques. L’identité de l’acteur s’arrête alors pour laisser place à l’identité           d’autres acteurs et à leurs choix. Cela ne signifie pas pour autant que l’horizon           d’évaluation soit borné par l’horizon de vie.</alinea>
        </para>
        <para id="pa41">
          <no>41</no>
          <alinea>En ignorant la dissymétrie des plaisirs et des peines, le programme de l’acteur           économique à partir de la spécification d’une fonction d’utilité variable dans le temps           s’écrit<renvoi id="re1no28" idref="no28" typeref="note">28</renvoi> :</alinea>
          <equation id="eq7">
            <no>(7)</no>
            <legende lang="fr">
              <alinea>avec δ(<marquage typemarq="italique">t</marquage>) : structure par terme de           préférence temporelle.</alinea>
            </legende>
            <objetmedia flot="bloc">
              <image xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:title="equation pleine grandeur" xlink:href="1899530n.jpg" dimx="190" dimy="57" id="im6" typeimage="equation" xlink:type="simple"/>
            </objetmedia>
          </equation>
        </para>
        <para id="pa42">
          <no>42</no>
          <alinea>Les agents économiques sont tenus d’être cohérents dans leurs choix. Cependant on           privilégie ici le principe d’une rationalité limitée, qui reconnait des conflits possibles           entre les « moi » successifs de l’individu dans le temps. Ces choix s’entendent en termes           global d’utilité ressentie. La notion de cohérence n’est pas celle de rationalité infinie           de l’utilité décisionnelle conduisant à des choix stationnaires et dynamiquement           cohérents. La cohérence signifie l’existence d’une logique de réduction des conflits dans           le respect de certains principes. Un de ceux-là est celui de la préférence temporelle pour           le présent.</alinea>
        </para>
        <para id="pa43">
          <no>43</no>
          <alinea>La notion de fonction de préférence temporelle signifie ici qu’il existe un           arbitrage psychologique possible entre un plaisir (ou une peine) immédiat et un plaisir           (ou une peine) future. L’individu rationnel considère l’espérance des utilités actualisées           Ω. Cette définition d’un individu rationnel calculateur dont la fonction d’utilité est           temporellement séparable « <marquage typemarq="italique">time separable</marquage> » est           soutenue par Becker et Murphy (1988), pour qui un individu qui ignore les conséquences           futures à très long terme de ses actes, n’est pas rationnel : « <marquage typemarq="italique">Bien qu’un comportement totalement myope soit formellement cohérent           avec notre définition du comportement rationnel, une personne qui négligerait entièrement           ou principalement les conséquences futures de ses actes peut-elle être appelée           rationnelle?</marquage> »<renvoi id="re1no29" idref="no29" typeref="note">29</renvoi>. Une réponse peut être trouvée           en mettant en cause le schéma de l’agent représentatif ayant une durée de vie           infinie.</alinea>
        </para>
        <para id="pa44">
          <no>44</no>
          <alinea>Une autre critique de l’horizon temporel infini de l’action humaine provient           d’auteurs sociologues ou psychologues qui considèrent que la vie économique s’inscrit dans           un tableau temporel unifié qu’il faut considérer comme un tout. On ne peut dès lors           distinguer un élément de ce tableau, par exemple l’espérance d’utilité perçue en <marquage typemarq="italique">t</marquage>, du reste. Même si une illusion cognitive fait que tel ou           tel élément du tableau temporel est plus ou moins perçu comme important et/ou que le long           terme est par exemple moins valorisé, tous les éléments comptent. Il n’y a pas d’arbitrage           entre plaisir (ou peine) dans le temps. Le recours au concept de fonction d’actualisation           psychologique est donc rejeté, en revanche les utilités futures restent           anticipées.</alinea>
          <equation id="eq8">
            <no>(8)</no>
            <objetmedia flot="bloc">
              <image xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:title="equation pleine grandeur" xlink:href="1899913n.jpg" dimx="369" dimy="30" id="im7" typeimage="equation" xlink:type="simple"/>
            </objetmedia>
          </equation>
        </para>
        <para id="pa45">
          <no>45</no>
          <alinea>Dans le programme (8), il est irrationnel de préférer un plus petit plaisir immédiat           par rapport à un plus grand plaisir futur car maintenant et plus tard font également et           indépendamment partie de la vie. L’agent optimise une séquence initiale de choix           juxtaposés. Pour Rawls (1971), « <marquage typemarq="italique">la rationalité exige une           prise en considération impartiale de toutes les composantes de la vie. La simple           différence de positionnement dans le temps de quelque chose qui est plus tôt ou plus tard,           n’est pas une raison suffisante pour avoir plus ou moins de considération pour           elle </marquage>»<renvoi id="re1no30" idref="no30" typeref="note">30</renvoi>.</alinea>
        </para>
        <para id="pa46">
          <no>46</no>
          <alinea>L’apport de la théorie économique standard est ici de montrer que la conception           holiste d’un individu optimisant globalement son tableau temporel négligerait la           « <marquage typemarq="italique">time separability</marquage> » de ses choix, c’est-à-dire           le séquencement de décisions plus ou moins liés. La profondeur temporelle de l’action           économique est fondée sur l’articulation d’une séquence de « moi » agissants. Un agent           économique est une succession de « moi » qui se chevauchent dans l’action. Le point de           passage d’un « moi » en <marquage typemarq="italique">t</marquage> à un « moi » en           <marquage typemarq="italique">t + </marquage>1 est une série de choix (ou de non-choix)           qui lui donnent accès à une série d’utilités futures, fruits de ses décisions (« <marquage typemarq="italique">decision utility</marquage> »). Ces « moi » sont liés entre eux par           des phénomènes de mémoire, une continuité physique, des similarités de caractère et           d’intérêts. Ils sont néanmoins différents. C’est dans ce contexte, que s’appréhende la           déformation des fonctions d’utilité qui évoluent dans le temps et se modifient tout au           long de la vie. Le moteur le plus traditionnel de cette déformation est l’évolution de la           richesse. Toutefois, il faut aussi intégrer les éléments de continuité et de           différenciation des « moi » successifs. Par exemple, l’utilité de manger un           2<exposant>e</exposant> beefsteak est grande quand on est jeune et doté d’un solide           appétit, l’utilité d’un 2<exposant>e</exposant> beefsteak quand, avec l’âge, on a moins           d’appétit et plus aucune dent, est nettement plus faible.</alinea>
        </para>
        <para id="pa47">
          <no>47</no>
          <alinea>Il y a autant d’éléments de différenciation et de continuité entre les « moi » du           même agent dans le temps qu’entre des agents différents, mais contigus vivants au sein           d’une même société. Dans l’analyse des comportements économiques, l’actualisation des           préférences temporelles est donc aussi rationnelle que l’agrégation des agents. Pour           Frederick (2006) : </alinea>
          <bloccitation>
            <alinea>Il peut être tout autant rationnel d’actualiser l’utilité future d’un moi agissant           de quelqu’un que d’actualiser l’utilité d’un autre individu car la différence entre les           étapes d’une vie de quelqu’un peut être aussi grande que la différence entre (les actions)           comparée entre individus différents<renvoi id="re1no31" idref="no31" typeref="note">31</renvoi>.</alinea>
          </bloccitation>
        </para>
        <para id="pa48">
          <no>48</no>
          <alinea>À cette étape, la question induite est celle de la cohérence des choix séquentiels           entre les différents « moi ». La condition de cohérence temporelle « <marquage typemarq="italique">time consistency </marquage>» se pose donc lorsqu’un prix           psychologique non constant est retenu. L’avantage technique d’un facteur d’actualisation δ           constant est surtout d’aboutir à une considérable simplification du problème           d’investissement-consommation de l’agent économique standard. Cette hypothèse permet de           plus d’éviter toute incohérence dans la séquence de choix temporels ente les différents           « moi ». Un des premiers enjeux théoriques de l’existence d’une structure par terme           différenciée du prix psychologique du temps est donc le rejet de l’hypothèse de cohérence           temporelle des choix (Strotz, 1956). Ce point conduit à réfléchir sur la notion de           rationalité des choix temporels. La préférence pour le présent se voit accorder un rôle           crucial dans les choix intertemporels, mais elle traduit cette fois une <marquage typemarq="italique">rationalité limitée </marquage>par un déficit d’imagination –           « myopie » – ou de volonté – « impatience ». Ce déficit conduit le plus souvent à un           problème <marquage typemarq="italique">d’incohérence temporelle </marquage>des choix,           c’est-à-dire de conflit entre les désirs du moi présent et du moi futur, entre les           préférences d’aujourd’hui et de demain. Akerlof (1991) attribue l’incohérence temporelle           plutôt à un déficit d’imagination et Laibson (1996, 1997) plutôt à un déficit de la           volonté (Arrondel <marquage typemarq="italique">et al.</marquage>, 2004)</alinea>
        </para>
      </section2>
      <section2 id="s2n8">
        <no>3.     3</no>
        <titre>2.3 L’horizon de vie et la préférence             intergénérationnelle</titre>
        <para id="pa49">
          <no>49</no>
          <alinea>Le problème de la cohérence temporelle n’est qu’un des aspects de la rationalité de           l’agent. Il se manifeste quand on raisonne sur un agent représentatif, notamment, à durée           de vie infinie. C’est bien là une des limites de l’analyse théorique par rapport à une           analyse individuelle des choix d’un individu qui ne peut exprimer une perception de son           utilité dans le temps que sur sa durée de vie. La fonction d’actualisation individuelle           est une donnée psychologique personnelle, qui bute à long terme sur la question de la           désirabilité du transfert intergénérationnel. Un agent représentatif à durée de vie           infinie ignore ce problème car chaque élément de l’utilité de consommation ou de richesse           future est pondéré par la probabilité subjective que l’agent soit en vie pour en profiter           et l’intégrer dans son calcul. L’horizon est celui de la vie probable.</alinea>
        </para>
        <para id="pa50">
          <no>50</no>
          <alinea>Il faut ici réintroduire la notion d’utilité vécue et non plus produite (« <marquage typemarq="italique">experienced utility</marquage> » vs « <marquage typemarq="italique">decision utility</marquage> ») qui fait référence aux qualités hédoniques issues de           l’expérience. Les plaisirs et les peines peuvent découler de décisions, ils peuvent aussi           procéder de situations indépendantes et ne pas être liées à l’« <marquage typemarq="italique">impetus</marquage> » économique de consommation ou de richesse           produites par des décisions (Frederick, 2006). La rationalité de l’action n’est pas le           seul pourvoyeur d’utilité, l’utilité perçue est plus large comme l’a initialement signalé           Bentham car elle intègre la dimension hédonique de l’expérience. La pesée des plaisirs et           des peines prend alors un sens global au-delà des actions humaines soumises à une           rationalité de choix. Dans ces conditions, Kahneman <marquage typemarq="italique">et           al.</marquage> (1997) proposent une axiomatique des comportements individuels en remontant           à la notion d’utilité vécue (« <marquage typemarq="italique">experienced           utility</marquage> »), qui dépasse la logique simple de l’utilité calculée. Cette utilité           vécue se situe dans un cadre de référence qui fait appel à l’introspection et à           l’appréhension rétrospective des choix, des plaisirs et des peines passées (Kahneman           <marquage typemarq="italique">et al.</marquage>, 1997; Kahneman et Riis, 2005). L’utilité           vécue est par conséquent de nature différente de l’utilité calculée. Elle n’est pas liée à           un cadre temporel. Elle n’est pas uniquement endogène à un cadre décisionnel. Elle           « tombe » de manière en partie exogène sur l’individu. Elle surgit d’un processus           introspectif et rétrospectif complexe. Pour Kahneman <marquage typemarq="italique">et           al.</marquage> (1997), « à la différence (de l’utilité de décision), l’utilité vécue           totale d’un résultat n’est pas évaluée à partir d’un point <marquage typemarq="italique">particulier du temps</marquage> ». Cette analyse ne remet toutefois pas en cause la           nécessité rationnelle d’une actualisation de l’utilité dans les choix           économiques.</alinea>
        </para>
        <para id="pa51">
          <no>51</no>
          <alinea>Le cas le plus général serait celui d’un agent actualisant l’utilité future de ses           décisions (qui lui confèrent une consommation décalée) et l’utilité ressentie (qui           « tombe » sur l’agent comme largement issue d’évènements extérieurs). À ce titre, le           premier exemple d’évènement ressenti et non maîtrisé est la mort. À chaque instant, une           probabilité de mort vient transmettre le capital accumulé par l’agent à la génération           suivante. Ce transfert procure une utilité indirecte vécue <marquage typemarq="italique">U</marquage><indice><marquage typemarq="italique">i,G</marquage></indice> de nature           différente de celle de l’utilité de décision. Le poids donnée à cette utilité future n’a           donc <marquage typemarq="italique">a priori</marquage> aucune raison d’être le même que           celui donnée à l’utilité future décidée, δ(<marquage typemarq="italique">t</marquage>).</alinea>
          <equation id="eq9">
            <no>(9)</no>
            <legende lang="fr">
              <alinea>avec <marquage typemarq="italique">T</marquage> : horizon de vie de l’agent et           ϖ<indice><marquage typemarq="italique">i</marquage></indice>(0<marquage typemarq="italique">,t</marquage>) : probabilité psychologique de survie de l’agent           <marquage typemarq="italique">i</marquage> jusqu’à <marquage typemarq="italique">t.</marquage></alinea>
            </legende>
            <objetmedia flot="bloc">
              <image xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:title="equation pleine grandeur" xlink:href="1899531n.jpg" dimx="534" dimy="58" id="im8" typeimage="equation" xlink:type="simple"/>
            </objetmedia>
          </equation>
        </para>
        <para id="pa52">
          <no>52</no>
          <alinea>Le concept de prix psychologique du temps ne concerne que le seul bien-être de           l’agent. L’agent peut-il actualiser le temps des autres qui lui succèderont, par exemple           les héritiers? À notre avis, la réponse est négative. Il peut se sentir concerné par la           richesse transmise aux autres, mais il ne peut projeter sa place et actualiser l’utilité           future des autres. C’est pourquoi il est nécessaire d’introduire la notion de valeur           psychologique du temps, qui porte sur l’utilité vécue « <marquage typemarq="italique">experienced utility</marquage> » alors que le prix psychologique du temps sert pour           l’évaluation de l’utilité calculée « <marquage typemarq="italique">decision           utility</marquage> » résultant des choix intertemporels.</alinea>
        </para>
        <para id="pa53">
          <no>53</no>
          <alinea>Sur ce point l’analyse de Frederick (2006) fait une confusion entre l’actualisation           de l’utilité future pour autrui et l’utilité personnelle de la transmission de sa richesse           future au profit d’autrui. La richesse générée par la suite après sa mort ne concerne plus           l’individu et ne peut donc être actualisée comme de la consommation ou de la richesse           intragénérationnelle. Certains individus sont très sensibles, en ce qui les concerne, de           savoir si l’utilité future qui leur profitera est proche ou éloignée dans le temps. Ils           ont donc une préférence temporelle très marquée alors qu’en même temps ils n’ont aucune           implication sur l’utilité future de ceux qui suivront après leur mort, ou inversement.           Tous les cas de figure sont ainsi possibles. Le programme (9) pose d’abord une question           empirique relative à la sensibilité des agents à l’utilité des générations futures. C’est           un questionnement sur la sensibilité des individus à l’altruisme intergénérationnel. Ces           questions portent sur la fonction <marquage typemarq="italique">U</marquage><indice><marquage typemarq="italique">i,G</marquage></indice> représentant           l’utilité de transmission de richesses intergénérationnelles (Arrondel <marquage typemarq="italique">et al.</marquage>, 2004). Cette fonction d’utilité n’a rien à voir           avec <marquage typemarq="italique">U</marquage><indice><marquage typemarq="italique">j</marquage></indice>, l’utilité future de la consommation des générations suivantes.           Cette utilité bien particulière <marquage typemarq="italique">U</marquage><indice><marquage typemarq="italique">i,G</marquage></indice> dépend du temps           de mort anticipé. Elle n’est donc pas actualisée de la même manière que les utilités           futures de l’individu car le sens de la préférence temporelle n’est pas le même. Il y a           impatience à consommer pendant sa vie, mais pas à mourir.</alinea>
        </para>
        <para id="pa54">
          <no>54</no>
          <alinea>Selon Frederick (2006), il faut <marquage typemarq="italique">a minima</marquage>           faire intervenir un taux d’actualisation psychologique différent η(.) assimilable à une           valeur psychologique du temps. Pour Kahneman <marquage typemarq="italique">et           al.</marquage> (1997), il n’y a pas lieu d’appliquer une valorisation temporelle à cette           utilité car « la neutralité temporelle apparaît la plus appropriée pour évaluer l’utilité           vécue<marquage typemarq="italique"> (experienced utility)</marquage> »<renvoi id="re1no32" idref="no32" typeref="note">32</renvoi>. On a alors η(.) = 1; il n’y a pas d’impatience à mourir.           L’heure de la mort est prise comme une fatalité que l’individu ne juge pas. On peut           imaginer des cas de figure complémentaires si l’individu est suicidaire et souhaite hâter           sa disparition; il aura alors une fonction de préférence temporelle η(<marquage typemarq="italique">t</marquage>) positive (η(<marquage typemarq="italique">t</marquage>) &lt; 0). Symétriquement, on peut imaginer que des individus désireux de           transmettre un capital aux générations suivantes souhaitent cependant rester en vie le           plus longtemps possible. Ceci conduirait alors à considérer une fonction de préférence           temporelle de la transmission intergénérationnelle négative, qui capitalise l’utilité           future au lieu de l’actualiser η(<marquage typemarq="italique">t</marquage>) &gt; 1. Il y           a donc une série de trois prix du temps : les deux prix psychologiques des agents liés de           manière intergénérationnelle δ<indice><marquage typemarq="italique">i</marquage></indice>           et δ<indice><marquage typemarq="italique">j </marquage></indice>(qui actualisent les           utilités de décisions) et un troisième prix η<indice><marquage typemarq="italique">i</marquage></indice>(.) (qui actualise un résidu de capital comme une utilité de type           hédonique et ressentie). Ces sources d’utilité ne sont ni recherchées, ni décidées; elles           ne font pas l’objet de choix économiques dans le temps, mais elles sont contingentes. Une           attitude fataliste neutre conduit alors à poser η<indice><marquage typemarq="italique">i</marquage></indice>(.) = 1. Le programme d’optimisation intertemporel de l’agent           devient :</alinea>
          <equation id="eq10">
            <no>(10)</no>
            <objetmedia flot="bloc">
              <image xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:title="equation pleine grandeur" xlink:href="1899532n.jpg" dimx="462" dimy="122" id="im9" typeimage="equation" xlink:type="simple"/>
            </objetmedia>
          </equation>
        </para>
        <para id="pa55">
          <no>55</no>
          <alinea>Le facteur d’utilité intergénérationnelle cumulé <marquage typemarq="italique">Ū</marquage><indice><marquage typemarq="italique">G</marquage></indice> est une source d’incohérence temporelle car il           valorise différemment dans le temps les entrées de consommation dans la fonction d’utilité           <marquage typemarq="italique">U</marquage>(C) et les sorties liées à l’utilité de la           richesse transmise en cas de mort.</alinea>
        </para>
        <para id="pa56">
          <no>56</no>
          <alinea>Considérons la séquence d’utilités futures A (0,8; 0,4; 0,65) et B (0,8; 0,45; 0,6)           sur 3 périodes. La probabilité de survie est de 100 % en début de période de choix,           c’est-à-dire à la période 0 en se situant en <marquage typemarq="italique">t</marquage> = 0. Elle est de 50 % pour le début de période 1 et de 10 % en début de           période 2. Le facteur d’actualisation constant par période est 0,8. L’utilité actualisée           de la consommation future est clairement en faveur de B en se situant en <marquage typemarq="italique">t</marquage> = 0. En se situant en <marquage typemarq="italique">t</marquage> = 1 avec une probabilité de survie qui est de 20 % pour <marquage typemarq="italique">t</marquage> = 2, l’utilité actualisée de la consommation est aussi en           faveur du scénario B réduit à deux utilités. Il y a donc consistance temporelle des choix           de consommation <marquage typemarq="italique">stricto sensu</marquage>. La première           utilité <marquage typemarq="italique">U</marquage><indice>0</indice> ne crée aucune           distorsion, car elle est identique dans les deux scénarios A et B. En se situant en           <marquage typemarq="italique">t</marquage> = 0, en anticipant et en actualisant le choix           rationnel de <marquage typemarq="italique">U</marquage><indice><marquage typemarq="italique">C</marquage></indice><marquage typemarq="italique">,</marquage> on           obtient bien la même valeur actuelle de l’utilité de décision de B qui est de 1,018. Si on           intègre une utilité intergénérationnelle <marquage typemarq="italique">U</marquage><indice><marquage typemarq="italique">G</marquage></indice> égale à la           consommation reportée sur autrui en cas de mort, l’utilité de la richesse transmissible           est, de plus, supposée égale à l’utilité de la richesse qui aurait été consommée en cas de           vie. L’utilité <marquage typemarq="italique">U</marquage><indice><marquage typemarq="italique">G</marquage></indice> est plus grande en se situant en <marquage typemarq="italique">t</marquage> = 0 dans le cas du scénario A; l’utilité totale <marquage typemarq="italique">V</marquage> de l’agent en intégrant l’utilité intergénérationnelle           bascule en faveur du scénario A. La prise en compte d’une utilité élargie et ressentie           conduit donc à des choix différents de ceux qui découleraient d’une stricte évaluation de           l’utilité décisionnelle. Ce n’est pas en soi un résultat innovant.</alinea>
        </para>
        <para id="pa57">
          <no>57</no>
          <alinea>En se situant en <marquage typemarq="italique">t</marquage> = 1, l’intégration de           l’utilité transgénérationnelle de la richesse transmise est plus faible en valeur absolue           et est toujours en faveur du scénario A (0,52 contre 0,48). À cette date le scénario           optimisant l’utilité ressentie totale est en faveur du scénario B (du moins en faveur des           deux dernières utilités <marquage typemarq="italique">U</marquage><indice>1</indice> et           <marquage typemarq="italique">U</marquage><indice>2</indice> de ce scénario). Il n’y a pas           cohérence temporelle des choix par rapport à la séquence optimale des utilités définies en           <marquage typemarq="italique">t</marquage> = 0, qui privilégie le scénario A. Pour           compléter la démonstration, il faut se situer en <marquage typemarq="italique">t</marquage> = 0 et considérer des scénarios A ou B complets et alternatifs. En se           situant en <marquage typemarq="italique">t</marquage> = 0, il faut intégrer la première           utilité, qui est identique dans les deux scénarios. L’utilité totale <marquage typemarq="italique">V</marquage> du scénario B intégrant la meilleure décision pour           <marquage typemarq="italique">t</marquage> = 1 est de 1,483. Elle reste supérieure. Il n’y           a alors pas cohérence temporelle des choix. Cependant, elle ne modifie pas le choix en           faveur de B. Cet exemple montre qu’une inconsistance temporelle des choix peut trouver une           cause supplémentaire en intégrant une utilité intergénérationnelle<renvoi id="re1no33" idref="no33" typeref="note">33</renvoi>.</alinea>
        </para>
        <para id="pa58">
          <no>58</no>
          <alinea>L’incohérence temporelle des choix ne signifie pas une irrationalité globale mais           simplement une rationalité locale du moi limitée à l’instant <marquage typemarq="italique">t</marquage>. Il y a réconciliation entre une rationalité temporelle locale et           rationalité globale au début de la période <marquage typemarq="italique">T</marquage>           précédant la mort car le choix est simple et forcément cohérent entre une dernière           consommation et la transmission de la richesse. Enfin, une dernière raison, autre que           celle d’un prix psychologique du temps non constant, peut expliquer l’apparition d’une           inconsistance temporelle des choix. Les fonctions d’utilité peuvent dans leur forme même           dépendre du temps <marquage typemarq="italique">U = U</marquage>(<marquage typemarq="italique">t,C</marquage><indice><marquage typemarq="italique">t</marquage></indice>) en faisant l’hypothèse de changement des préférences « <marquage typemarq="italique">changing tastes</marquage> ». C’est dire que la fonction d’utilité de           l’individu évolue dans le temps en fonction de sa richesse, de son histoire, de ses           satisfactions ou peines cumulées et/ou insatisfaites, de sa mémoire et de ses espoirs           (Frederick <marquage typemarq="italique">et al.</marquage>, 2002).</alinea>
        </para>
        <para id="pa59">
          <no>59</no>
          <alinea>Retenons donc que l’élément de perception et d’évaluation est l’individu. On se           situe dans le cadre traditionnel de l’individualisme méthodologique. Une méthodologie           privilégiant les données et mesures individuelles s’impose donc. L’individu est rationnel           au sens d’une rationalité limitée et instantanée dans un contexte de choix qui appartient           au couple (individu, temps). Cette rationalité locale ne correspond pas à l’exigence d’une           rationalité absolue qui imposerait la condition extrêmement exigeante <marquage typemarq="italique">ex ante</marquage> d’une consistance temporelle de la chaîne des choix           actuels et futurs. Par ailleurs, l’individu peut présenter une fonction de préférence           temporelle complexe qu’il applique pour calculer l’équivalent subjectif actuel de           l’utilité future. L’équivalent subjectif actuel fait référence à la probabilité que le           « moi » futur n’existe plus, c’est-à-dire à sa probabilité subjective de survie/mort. La           perception du futur est complexe au niveau individuel car elle est le mélange de deux           variables ϖ<indice><marquage typemarq="italique">i</marquage></indice>(<marquage typemarq="italique">t</marquage>,<marquage typemarq="italique"> j</marquage>) et           δ<indice><marquage typemarq="italique">i</marquage></indice>(<marquage typemarq="italique">j</marquage>). L’explicitation de la fonction de préférence temporelle pure impose donc           de déflater l’expression des préférences de la probabilité subjective de survie qui est au           coeur du programme d’un individu à durée de vie finie qui possède une utilité           intergénérationnelle.</alinea>
        </para>
        <tableau id="ta1">
          <no>Tableau 1</no>
          <legende lang="fr">
            <titre>Exemple de choix en cas de prise en compte de           l’utilité intergénérationnelle (Choix séquentiels en situation d’utilité de décision           <marquage typemarq="italique">Ū</marquage><indice><marquage typemarq="italique">C</marquage></indice> et en présence d’utilité intergénérationnelle <marquage typemarq="italique">Ū</marquage><indice><marquage typemarq="italique">G</marquage></indice>) (<marquage typemarq="italique">V = U</marquage><indice><marquage typemarq="italique">C</marquage></indice><marquage typemarq="italique"> + </marquage><marquage typemarq="italique">Ū</marquage><indice><marquage typemarq="italique">G</marquage></indice> : utilité totale           ressentie; coefficient d’actualisation psychologique constant Δ = 0,8; utilité           intergénérationnelle non actualisée)</titre>
          </legende>
          <objetmedia flot="bloc">
            <image xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" id="im10" typeimage="tableau" xlink:type="simple"/>
            <texte>Utilités U0 U1 U2 en t = 0 Probabilité de survie 100 % 50 % 10 %              UC U – G V total Choix UC Choix V A 0,8 0,4 0,65 1,002 0,785 1,787              B A B 0,8 0,45 0,6 1,018 0,765 1,783 en t = 1 Probabilité de survie              20 % A 0,4 0,65 0,504 0,520 1,024 B(U1, U2) B(U1, U2) B 0,45 0,6              0,546 0,480 1,026 en t = 0 pour t = 1 Probabilité de survie 50 % A              0,8 0,504 1,002 0,460 1,462 B B B 0,8 0,546 1,018 0,465 1,483            </texte>
          </objetmedia>
        </tableau>
      </section2>
    </section1>
    <section1 id="s1n4">
      <no>4</no>
      <titre>3. Les évaluations empiriques</titre>
      <para id="pa60">
        <no>60</no>
        <alinea>Les tests empiriques de la valeur du prix psychologique du temps sont relativement           nombreux; ils ont été décrits dans l’article récapitulatif de Frederick <marquage typemarq="italique">et al.</marquage> (2002).</alinea>
      </para>
      <section2 id="s2n9">
        <no>4.     1</no>
        <titre>3.1 Les études sur données réelles</titre>
        <para id="pa61">
          <no>61</no>
          <alinea>Un première approche retenues dans les évaluations empiriques a consisté à partir de           données réelles le plus souvent agrégées pour expliciter le facteur d’actualisation           psychologique, en estimant les modèles d’équilibre financier en particulier le « <marquage typemarq="italique">Consumption Capital Asset Pricing Model »</marquage> (C-CAPM). Le test           empirique du C-CAPM appliqué en considérant des données hors inflation a conduit au           « puzzle du taux sans risque » identifié par Weil (1989). Sur données américaines, le taux           d’intérêt à court terme réel ressort en moyenne à 1,8 %. La croissance moyenne de la           consommation réelle est estimée à 1,7 % et l’écart type de la croissance de la           consommation à 3,3 %, pour un coefficient d’aversion au risque de 19 mis en évidence par           Merha et Prescott (1985). Ces derniers chiffres conduisent à un facteur d’actualisation           psychologique de 1,12 impliquant alors une préférence temporelle négative. Celle-ci est           contraire au principe même de la préférence temporelle.</alinea>
        </para>
        <para id="pa62">
          <no>62</no>
          <alinea>Hansen et Singleton (1982) utilisent la méthode des moments généralisés avec des           variables instrumentales pour estimer l’aversion au risque et le taux d’escompte           psychologique. Sur données américaines issues de marchés d’actions, ils aboutissent à des           estimations de δ de l’ordre de 0,996 à 0,999 pour des fréquences mensuelles. Cela           correspond à des taux d’escompte psychologique positifs de 1,2 % à 4,8 % pour un horizon           d’un an. Campbell et Cochrane (1999) ont calibré leur modèle de consommation sur des           données historiques américaines. En supposant une aversion au risque de 2 et un taux sans           risque constant, Campbell et Cochrane (1999) obtiennent un coefficient δ supposé constant           de 0,89 (soit un taux d’intérêt psychologique de 12 %). Ces derniers auteurs montrent à           partir de ces résultats que leur modèle permet de résoudre le puzzle du taux sans risque.           Cocco <marquage typemarq="italique">et al.</marquage> (2005) étudient aussi les choix de           consommation et de structure de portefeuille sur le cycle de vie en présence de revenus de           travail aléatoires. Ceux-ci sont non négociables ou assurables et expriment la rentabilité           du capital humain. La prise en compte de cette variable influence la forme de la structure           des prix psychologiques du temps.</alinea>
        </para>
        <para id="pa63">
          <no>63</no>
          <alinea>Harris et Laibson (2001a) ont calibré sur les données des ménages américains les           deux structures de taux d’intérêt psychologiques constants (pour les « ménages           exponentiels ») et décroissants (pour les « ménages hyperboliques »). Les « ménages           hyperboliques » investissent une partie plus limitée de leur richesse dans des actifs           liquides que les « ménages exponentiels ». Ce résultat apparaît en analysant aussi bien           les actifs liquides en proportion des revenus du travail qu’en proportion de la richesse           totale. En simulant les données, 40 % des « ménages hyperboliques » ont des actifs           liquides supérieurs à un mois de revenu du travail; ce pourcentage monte à 73 % pour les           « ménages exponentiels ». Les données réelles donnent une proportion de 42 %, qui est           cohérente avec la moins grande appétence pour les actifs liquides (cf. tableau 2). Les           « ménages hyperboliques » apparaissent aussi beaucoup plus emprunteurs sous forme de           crédit pour la consommation personnelle (mesurés par l’encours de cartes de crédit).           D’après les simulations, 51 % y ont recours contre 19 % pour les « consommateurs           exponentiels ». Ce point est cohérent avec un taux d’impatience à court terme très élevé.           Dans la mesure où les « ménages hyperboliques » ont un plus faible niveau d’actifs           liquides et un plus fort niveau de dettes, ils sont moins capables que les autres de           lisser leur dynamique de consommation en présence de chocs aléatoires liés à des revenus           du travail incertains. La simulation des données calibrées entre les deux catégories de           comportement des ménages montre aussi une plus forte corrélation entre la consommation           totale et les revenus du travail prévisibles, correspondant bien à la corrélation           empiriquement constatée. À l’inverse, la consommation calibrée dans le cas d’un           « investisseur exponentiel » apparaît trop faible.</alinea>
        </para>
        <tableau id="ta2">
          <no>Tableau 2</no>
          <legende lang="fr">
            <titre>Données d’épargne américaines : enquête « <marquage typemarq="italique">personal income</marquage> » et encours d’emprunts           en $1990</titre>
          </legende>
          <objetmedia flot="bloc">
            <image xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" id="im11" typeimage="tableau" xlink:type="simple"/>
            <texte> % épargne liquide % actifs liquides / actifs totaux % ménages              recourant au crédit consommation (cartes de crédit) Encours              moyen d’emprunt personnel Ménages hyperboliques 40 % 39 %              51 % 3400 $ Ménages exponentiels 73 % 50 % 19 % 900 $              Données réelles PSID 42 % 8 % 70 % 4600 $            </texte>
          </objetmedia>
          <source><marquage typemarq="petitecap">Source</marquage> : Angeletos <marquage typemarq="italique">et al.</marquage> (2001) rapporté <marquage typemarq="italique">in</marquage> Harris et Laibson (2001)</source>
        </tableau>
        <para id="pa64">
          <no>64</no>
          <alinea>L’étude empirique de Laibson, Repetto et Tobacman (2004) estime la structure des           taux d’intérêt psychologiques dans le cadre d’un modèle quasi hyperbolique à l’aide de la           méthode des moments simulés. Le calage sur les données réelles de consommation et           d’investissement d’une fonction d’actualisation exponentielle fait ressortir un taux           d’intérêt psychologique de 15 % par an qui apparaît passablement élevé. Dans ces           conditions, la valeur actuelle d’un « util » (ou unité d’utilité) dans 10 ans n’est que de           0,25 « util ». L’étude conclut à un taux psychologique à court terme de 40 % et à long           terme de 4,3 %. La spécification quasi hyperbolique domine empiriquement la spécification           d’un taux d’intérêt psychologique constant. Précisons que ces taux sont des estimations en           nominal. Paserman (2002) aboutit respectivement à des chiffres de 10 à 60 % pour le taux           psychologique à court terme et à 0,1 % pour le taux à long terme. Fang et Siverman (2002)           trouvent pour leur part respectivement 57 % et 8 %. Gollier et Zeckhauser (2005)           obtiennent aussi à partir d’un taux de préférence psychologique constant de 5 % par an en           moyenne pour les agents, un taux de préférence social décroissant qui est de 7,5 % à court           terme et converge vers 0 % à long terme. Une estimation numérique de la structure des prix           psychologiques du temps est proposée pour le consommateur américain par La Bruslerie et           Fouilloux (2006) sur des données obligataires. La gamme des taux d’impatience ressort           décroissante. Elle est en valeur de l’ordre de 3,5 à 4 % à court terme et converge vers           0 % à moyen-long terme. Ces estimations sont cohérentes avec celles de Hansen et Singleton           (1982) pour le court terme et avec les prévisions du modèle hyperbolique.</alinea>
        </para>
        <para id="pa65">
          <no>65</no>
          <alinea>D’autres études sur données réelles ont été menées en dehors de référence à un           modèle théorique spécifique, ce qui conduit le plus souvent à des tests sur données           agrégées. Les études réelles présentent l’avantage d’utiliser des données résultant de           choix individuels effectifs. Par exemple, Feather et Shaw (1999) utilisent la notion de           coût d’opportunité du salaire pour estimer le coût d’opportunité des loisirs. Ce dernier           est traditionnellement analysé comme une fraction du taux de salaire. La demande de           loisirs (ici les loisirs nautiques) dépend tout autant du temps que du prix. La méthode           traditionnelle d’estimation du coût d’opportunité du temps bute sur les cas d’individus           qui ne sont pas salariés ou qui n’ont pas de salaires observables. De plus, le temps de           travail n’est pas discrétionnaire au niveau de l’individu et n’est pas une variable           d’ajustement facile à optimiser. Le prix du temps («<marquage typemarq="italique"> value           of time </marquage>») apparaît plus complexe que la simple détermination à partir du taux           de salaire et fait intervenir des éléments hédoniques.</alinea>
        </para>
        <para id="pa66">
          <no>66</no>
          <alinea>L’estimation de la valeur implicite du temps de loisir (« <marquage typemarq="italique">shadow price of leisure time</marquage> ») a aussi été proposée par           Lew et Larson (2005) pour tester le salaire discrétionnaire. Cette notion suppose que           l’individu est à l’équilibre travail-loisir et peut arbitrer. L’estimation du prix du           temps implicite du loisir est stochastique. Elle résulte de manière jointe de l’estimation           de la consommation de loisirs sur différentes plages californiennes. Les prix du temps           implicites ressortent assez différents. Ils sont plus élevés pour des personnes employés           ou suremployés et plus faibles pour des individus à la retraite, étudiants ou           chômeurs.</alinea>
        </para>
        <para id="pa67">
          <no>67</no>
          <alinea>Warner et Pleeter (2001) ont étudié les choix de près de 60 000 militaires           américains à qui il était proposé de quitter l’armée moyennant une indemnité. Celle-ci           était versée soit de manière unique et immédiate, soit sous forme de rente annuelle           pendant 18 ans. Le taux actuariel utilisé pour calculer la rente était de 17,5 %, alors           qu’à l’époque du choix le taux d’intérêt sur le marché financier était de l’ordre de           7 %<renvoi id="re1no34" idref="no34" typeref="note">34</renvoi>. Le taux de 17,5 % était financièrement très           intéressant et constituait un avantage important en faveur du choix financièrement           rationnel de la rente. L’étude révéla que seulement la moitié des officiers et près de           10 % des sous-officiers, employés et soldats choisirent la rente annuelle. Ce résultat           empirique illustre une très forte préférence pour le présent. Les taux d’intérêt           psychologiques estimés par Warner et Pleeter (2001) furent ainsi entre 24 % et           42 %.</alinea>
        </para>
        <para id="pa68">
          <no>68</no>
          <alinea>Shapiro (2005) a aussi effectué une étude empirique de la fonction de préférence           temporelle d’agents américains dans leur comportement de consommation suite à la           distribution gratuite de bons de nourriture (« <marquage typemarq="italique">food           stamps </marquage>»). Ces subventions à la consommation alimentaire sont distribuées           chaque mois. Or, la consommation calorique des ménages bénéficiaires diminue de 10 à 15 %           au cours du mois de subvention. Cela indiquerait une préférence pour le court terme           relativement plus forte. La calibration d’une fonction de préférence temporelle est           effectuée en considérant un investisseur logarithmique (α = 1). Shapiro obtient un           coefficient d’actualisation journalier de 0,996, c’est-à-dire sous l’hypothèse           exponentielle un coefficient d’actualisation annuel de 0,23 pour un 1 an. Le taux           d’intérêt psychologique, qui ressort de l’étude de Shapiro (2005), est de 320 % par an.           Cette estimation peu raisonnable conduit l’auteur à mettre en cause le modèle           d’actualisation exponentiel. Shapiro (2005) calibre alors la fonction d’actualisation           quasi hyperbolique de Laibson (1996). Il aboutit à un coefficient β de 0,96 et conclut que           la forme quasi hyperbolique correspond mieux aux comportements observés avec néanmoins des           taux à court terme très élevés.</alinea>
        </para>
      </section2>
      <section2 id="s2n10">
        <no>4.     2</no>
        <titre>3.2 Les études expérimentales</titre>
        <para id="pa69">
          <no>69</no>
          <alinea>Les études expérimentales privilégient les choix et les réponses individuelles à des           <marquage typemarq="italique">stimuli</marquage> mettant en jeu leurs préférences. En ce           sens, elles sont plus riches que les données empiriques agrégées. Le recours à l’économie           ou à la psychologie expérimentale est justifié par de nombreux travaux qui visent à mettre           en relation des mesures subjectives et des <marquage typemarq="italique">stimuli</marquage> présents ou passés. Le meilleur argument pour considérer que ces           expériences individuelles mesurables possèdent un sens scientifique est que les fonctions           de réaction subjectives bien qu’intimement liées à un individu, sont qualitativement           semblables entre ceux-ci (Kahneman <marquage typemarq="italique">et al.</marquage>, 1997;           Broihanne <marquage typemarq="italique">et al.</marquage>, 2004).</alinea>
        </para>
        <para id="pa70">
          <no>70</no>
          <alinea>Une étude expérimentale de Barsky <marquage typemarq="italique">et al.</marquage>           (1997) ouvre la voie à une mise en cause de l’hypothèse de préférence temporelle. Réalisée           sur un petit nombre d’individus, elle montre un possible taux d’actualisation           psychologique négatif à partir de la comparaison de profils de consommation future. Une           autre étude de Andreoni et Sprenger (2009) ne conclut pas, non plus, à des taux           d’actualisation décroissants. Un argument méthodologique évoqué à l’encontre de fonctions           d’actualisation décroissante de type hyperbolique est que la mesure de la durée perçue est           plus condensée et compacte que la durée objective (Takeuchi, 2008). Si tel est le cas un           effet de mesure peut expliquer la forme décroissante des prix <marquage typemarq="italique">t</marquage> psychologiques du temps (Zauberman et al, 2009)<renvoi id="re1no35" idref="no35" typeref="note">35</renvoi>. Quand les réponses sont corrigées de ce biais, l’hypothèse de           fonction d’actualisation exponentielle, et donc de taux d’actualisation constants et non           décroissants avec le temps, est confirmée.</alinea>
        </para>
        <para id="pa71">
          <no>71</no>
          <alinea>La théorie des perspectives (« <marquage typemarq="italique">prospect           theory</marquage> ») (Kahneman et Tversky, 1979 et 1992) est aussi mobilisée dans           l’évaluation des prix du temps, pour appréhender la manière dont les agents réagissent           différemment aux perspectives présentes ou futures. Les individus décident en fonction de           motivations intrinsèques mais ils forment aussi des anticipations déformées à partir des           croyances probabilistes objectives. Cette conception met en évidence l’existence de           nombreux biais cognitifs par lesquels les individus sont influencés au travers de schémas           mentaux, des raccourcis heuristiques, par une rationalité qui les conduit à adopter des           comportements adaptatifs. La préférence temporelle en elle-même semble neutre par rapport           aux concepts d’adaptation (encore appelé « ancrage ») qui se manifestent avec un aléa sur           un résultat. L’aversion asymétrique au risque affecte aussi l’aléa de résultats de           l’expérimentation.</alinea>
        </para>
        <para id="pa72">
          <no>72</no>
          <alinea>Les expérimentations menées en économie et finance comportementale ont été           principalement centrées sur la problématique de l’aversion au risque (algorithme d’ancrage           et asymétrie des gains et des pertes). Il est classiquement demandé à un agent de se           prononcer envers des loteries de gains monétaires (Boihanne <marquage typemarq="italique">et al.</marquage>, 2004). S’il existe de nombreux travaux expérimentaux sur le prix           psychologique du temps, il en existe peu sur la structure à terme des taux d’escompte           psychologiques. Khwaja <marquage typemarq="italique">et al. </marquage>(2006) montrent sur           un panel d’individu que les préférences temporelles subjectives sont différentes et           qu’elles relèveraient de l’inné. Les études du taux marginal de préférence temporelle de           Kurz <marquage typemarq="italique">et al.</marquage> (1973) fondée sur un questionnaire           simple aboutissent à des prix psychologique de 36 % à 76 % par an. Dans leur étude Thaler           et Shefrin (1981), utilisent une question simple : « <marquage typemarq="italique">quel           bonus d’argent demanderiez-vous aujourd’hui plutôt que de recevoir un bonus de 100 dollars           dans un an? </marquage>». Les variables influençant le taux de préférence temporelle sont           classiquement l’âge, le niveau de revenu et le statut marital. Thaler et Shefrin (1981)           soulignent le rôle de l’âge : les jeunes doivent encore apprendre (et internaliser) les           techniques de maîtrise de soi. Une structure des prix psychologique du temps décroissante           est largement évoquée dans la littérature. Quand deux revenus sont anticipés dans le long           terme par rapport à aujourd’hui, les agents sont relativement patients. Le coût de           l’attente marginal est alors faible (par exemple, selon Thaler et Shefrin (1981),           « <marquage typemarq="italique">je préfère 2 pommes dans 101 jours qu’une pomme dans 100           jours »). Quand les deux revenus sont proches, l’impatience est plus grande : « je préfère           une pomme tout de suite plutôt que deux pommes demain</marquage> ».</alinea>
        </para>
        <para id="pa73">
          <no>73</no>
          <alinea>Frederick <marquage typemarq="italique">et al. </marquage>(2002) reprennent les           estimations moyennes des facteurs d’actualisation d’issues d’une trentaine d’études           expérimentales. Ils associent à ces facteurs d’actualisation l’horizon des choix proposés           qui va du très court terme (10 dollars aujourd’hui contre X dollars demain) jusqu’au long           terme (10 dollars aujourd’hui contre Y dollars dans 10 ans). Frederick, <marquage typemarq="italique">et al.</marquage> (2002) discutent cependant les termes de comparaison           dans le temps qui sont des revenus monétaires. À juste titre ils se méfient d’une           pollution des réponses par une proximité ou une confusion avec le taux d’intérêt.</alinea>
        </para>
        <figure id="fi1">
          <no>Graphique 1</no>
          <legende lang="fr">
            <titre>Estimation expérimentale du prix psychologique du temps</titre>
          </legende>
          <objetmedia flot="bloc">
            <image xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" id="im12" typeimage="figure" xlink:type="simple"/>
          </objetmedia>
          <source><marquage typemarq="petitecap">Source</marquage> : Frederick <marquage typemarq="italique">et al.</marquage> (2002 : 362)</source>
        </figure>
        <para id="pa74">
          <no>74</no>
          <alinea>Le graphique 1 met en évidence l’ensemble des estimations expérimentales en fonction           de l’horizon temporel d’estimation. La régression montre une pente croissante des           coefficients d’actualisation δ(<marquage typemarq="italique">t</marquage>) et donc une           structure décroissante des taux d’escompte psychologique. La partie droite du graphique 1           ne présente que les estimations expérimentales de choix intertemporels au-delà de           l’horizon de 1 an, c’est-à-dire excluant le court terme. Les points sont alignés et la           droite de régression a une pente quasi nulle. Ces résultats suggèrent que la pente des           taux psychologiques est très décroissante à court terme, puis plate par la suite.           L’existence d’une structure par terme des prix psychologiques du temps a des conséquences           importantes dans l’analyse des choix individuels intertemporels. La rationalité           intertemporelle des choix individuels devient plus complexe et la relation standard entre           utilité et décision est mise en cause.</alinea>
        </para>
        <para id="pa75">
          <no>75</no>
          <alinea>Une question importante que suggèrent les études expérimentales concernant les           protocoles ou les questionnaires relatifs à des attitudes face au temps est de savoir si           les choix doivent être présentés en terme monétaires ou non (Soman <marquage typemarq="italique">et al.</marquage>, 2005). L’expression des préférences temporelles           exprimées en termes monétaires, c’est-à-dire en pouvoir d’achat, a tendance à conduire à           une sous-estimation de la valeur des réponses exprimées. En effet, la présentation           d’alternatives avec l’épargne et le taux d’intérêt est source de confusion dans la           formulation des réponses par les individus. Comparer des sommes entre maintenant et demain           renvoie à un choix d’épargne implicite difficile à formuler. Comparer des sommes           monétaires entre le présent et l’avenir est un choix d’épargne. Cette décision est           perturbée par la possibilité de différer du pouvoir d’achat en utilisant un actif           atteignable sur un marché financier, ici le taux d’intérêt. Quand les choix sont           monétaires, un comportement normatif et rationnel s’impose en suivant la comparaison           introduite par Fisher entre le taux de substitution marginal des deux flux monétaires           présent et futur avec le taux d’intérêt. Read et Read (2004) font remarquer que           « <marquage typemarq="italique">discount rates that exceed the opportunity cost of capital           represent irrational behavior</marquage> ». La préférence temporelle est une catégorie           pure, indépendante du contenu de choix présents et futurs, qui portent sur des biens           différents. Épargne et consommation sont des biens différents. Il semble alors totalement           préférable de comparer des utilités liées à des consommations d’un bien donné entre           maintenant et la consommation du même bien dans le futur. Cairns et Van der Poole (2000,           2002) ont ainsi d’abord procédé à des enquêtes en numéraire avant de privilégier des           études fondées sur le fait de retarder dans le temps une maladie. Une évolution           méthodologique semblable est mise en évidence dans l’étude empirique de Barsky, Juster,           Kimball et Shapiro (1997), où les profils de consommation sont dénommés en dollars et le           test de Shapiro (2005), où des bons de nourriture exprimés en calories sont utilisés.           L’utilisation de « <marquage typemarq="italique">time-trade-off </marquage>» (TTO) est une           méthodologie nouvelle, qui ne requiert aucune hypothèse sur les fonctions d’utilité           (Rohde, 2010). Une étude expérimentale sur un échantillon, menée par Attema <marquage typemarq="italique">et al.</marquage> (2009), montre que les fonctions d’actualisation           seraient de formes plus diverses que celle attendue par l’hypothèse d’impatience. Ces           auteurs retiennent même l’idée d’impatience croissante, c’est-à-dire de taux           d’actualisation croissants avec l’horizon pour certains individus. Signalons aussi           l’apparition récente d’analyses neurophysiologiques, qui ouvrent aussi une voie de           recherche sur la compréhension des choix intertemporels avec des protocoles spécifiques           (Kalenscher et Pennartz, 2008).</alinea>
        </para>
      </section2>
      <section2 id="s2n11">
        <no>4.     3</no>
        <titre>3.3 La mesure individuelle du prix psychologique du             temps</titre>
        <para id="pa76">
          <no>76</no>
          <alinea>Les études sur la mesure individuelle du prix psychologique du temps procèdent du           même protocole expérimental en s’interrogeant sur la perception d’un gain plus petit           maintenant ou d’un gain plus important plus tard. La plupart de ces études supposent une           fonction d’utilité linéaire sur des biens de consommation et considèrent aussi qu’il           n’existe pas de fongibilité intertemporelle (c’est-à-dire que le gain est supposé être           consommé au moment où il est reçu). Ces études – surtout en psychologie – ont identifié           les liens entre le prix psychologique du temps et les caractéristiques de l’individu. Un           grand nombre de ces études ont concerné des populations particulières d’individus : les           utilisateurs de drogue, les joueurs, les individus impulsifs, les individus atteints de           troubles psychiatriques (Reynolds, 2006 pour une présentation générale). D’autres études           analysent le lien entre le prix psychologique du temps et les traits de l’individu, tel           l’âge ou les aptitudes cognitives.</alinea>
        </para>
        <para id="pa77">
          <no>77</no>
          <alinea>Les études de la mesure individuelle du prix psychologique du temps identifient les           déterminants suivants :</alinea>
          <listenonord signe="nul">
            <elemliste>
              <alinea><marquage typemarq="italique">Les fumeurs </marquage>– La majorité des expériences           montre une relation entre l’usage de tabac et la fonction d’actualisation, établissant que           les fumeurs sont caractérisés par un prix psychologique du temps plus important (Backer           <marquage typemarq="italique">et al.</marquage>, 2003; Kirby et Perty, 2004; Ohmura           <marquage typemarq="italique">et al.,</marquage> 2005).</alinea>
            </elemliste>
            <elemliste>
              <alinea><marquage typemarq="italique">Les alcooliques </marquage>– Les études font           apparaître que les alcooliques ont un prix psychologique du temps plus élevé. À titre           d’exemple, les alcooliques sérieux actualisent davantage les gains que les alcooliques           abstinents (Petry, 2001, 2002). Les alcooliques-dépendants désintoxés ont aussi un prix           psychologique du temps plus important que les alcooliques contrôlés (Bjork <marquage typemarq="italique">et al.</marquage>, 2004).</alinea>
            </elemliste>
            <elemliste>
              <alinea><marquage typemarq="italique">Les utilisateurs de drogues illicites </marquage>–           Selon des études récentes (Bretteville-Jensen, 1999; Kirby et Petry, 2004), il existe une           relation positive entre le prix psychologique du temps et les usages de drogues illicites           principalement la cocaïne, l’héroïne et les amphétamines.</alinea>
            </elemliste>
            <elemliste>
              <alinea><marquage typemarq="italique">Les joueurs </marquage>– Les joueurs pathologiques ont           aussi un prix psychologique du temps plus élevés que la population. Petry (2004) montre           notamment que les joueurs avec une grande fréquence de jeux au cours des trois mois           précédent l’expérience ont un taux d’actualisation très élevé.</alinea>
            </elemliste>
            <elemliste>
              <alinea><marquage typemarq="italique">L’âge</marquage> – Les expériences appliquées montrent           que la patience augmente avec l’âge, les jeunes accordant un prix psychologique du temps           très faible en comparaison avec une population plus âgée (Green <marquage typemarq="italique">et al.</marquage>, 1994). Toutefois, Read et Read (2004) mettent en           évidence que les adultes les plus âgés (en moyenne 75 ans) représentent le groupe de           population le plus patient lorsque les délais de temps sont inférieurs à 1 an. Cependant,           cette étude montre aussi que les plus âgés sont aussi le groupe de population le moins           patient lorsqu’il s’agit de délais de 3 à 10 ans. Ces résultats laissent apparaître que           les individus les plus âgés sont particulièrement sensibles à un risque de mortalité à           l’horizon de 3 à 10 ans.</alinea>
            </elemliste>
            <elemliste>
              <alinea>Les <marquage typemarq="italique">aptitudes cognitives</marquage> – Elles ont un           rôle singulièrement souligné par Frederick (2005). Il utilise dans un test expérimental un           indice de réflexion cognitive (CRT « <marquage typemarq="italique">Cognitive reflection           test</marquage> ») qui oppose des individus qui formulent des réponses intuitives sans           réfléchir à ceux qui font des choix ou prennent des décisions réfléchies. Cet indice est           croisé sur un échantillon de 3 428 répondants avec deux dimensions importantes des choix :           la préférence temporelle et l’attitude envers le risque (aversion ou attrait). Le premier           résultat est de montrer que l’indice de réflexion cognitive est lié à la patience : plus           les individus sont réfléchis et ont une capacité d’analyse, plus ils sont alors patients.           Le lien entre le CRT et l’attitude envers le risque est aussi établi. Les individus avec           un fort CRT sont plus tolérants au risque<renvoi id="re1no36" idref="no36" typeref="note">36</renvoi>.</alinea>
            </elemliste>
            <elemliste>
              <alinea>Le <marquage typemarq="italique">genre</marquage> est aussi un trait fondamental           dans l’évaluation psychologique du temps. Frederick (2005) a montré que le niveau de CRT           dépend du genre. Les femmes ont un CRT plus bas 1,01 que celui des hommes 1,47. Le score           CRT est ici très corrélé avec la préférence temporelle pour les femmes.</alinea>
            </elemliste>
            <elemliste>
              <alinea><marquage typemarq="italique">Être riscophobe </marquage>semble aussi exercer une           influence. Pour Frederick (2005), il existe un facteur commun derrière la préférence pour           le temps et le risque. « <marquage typemarq="italique">Les préférences pour le temps et le           risque sont parfois liées si fortement dans la mesure des capacités cognitives qu’ils en           constituent en eux-mêmes une mesure directe</marquage> »<renvoi id="re1no37" idref="no37" typeref="note">37</renvoi>. Cette piste intéressante conduit à se poser la question de savoir si les           deux dimensions de l’aversion au risque et de la structure de préférence temporelle           seraient liées.</alinea>
            </elemliste>
          </listenonord>
        </para>
        <para id="pa78">
          <no>78</no>
          <alinea>Les résultats des études empiriques en psychologie comportementale laissent donc           apparaitre que la perception de l’horizon temporel est fortement dépendante des           caractéristiques individuelles des agents. Ces propositions confortent ainsi l’idée qu’il           est nécessaire de considérer une valeur psychologique du temps spécifique pour           l’évaluation temporelle de l’utilité ressentie individu par individu.</alinea>
        </para>
      </section2>
    </section1>
    <section1 id="s1n5">
      <no>5</no>
      <titre>Conclusion</titre>
      <para id="pa79">
        <no>79</no>
        <alinea>L’analyse de la littérature sur le prix psychologique du temps met en lumière la           grande diversité des approches théoriques, renouvelées par les apports des tests           expérimentaux. Le schéma rationnel de l’utilité escomptée à un taux d’escompte subjectif           constant apparaît comme très limitatif. Les choix décisionnels de l’agent dans le temps           résultent de motifs individuels et psychologiques conditionnant le caractère intertemporel           des choix. La détermination du prix psychologique du temps appelle ainsi à une           reconsidération de la temporalité des choix de l’individu ainsi que du rapport entre le           « moi » présent et le(s) « moi(s) » futur(s). Le modèle standard de l’utilité escomptée a           été ainsi profondément remis en cause par les études sur la forme de l’actualisation           hyperbolique. Se pose immédiatement alors la question de la rationalité des choix           intertemporels et l’ouverture d’une forme de la rationalité limitée compatible avec une           incohérence temporelle des choix. L’intégration des éléments de continuité et de           différentiation des « moi » successifs conduit aussi à reconsidérer le caractère stable           des choix intertemporels de l’agent. La distinction entre la notion d’<marquage typemarq="italique">utilité de la décision calculée</marquage> (qui découle des choix) et           celle d’<marquage typemarq="italique">utilité ressentie ou simplement reçue           </marquage>(qui fait appel à l’introspection et à l’appréhension rétrospective des choix           concernant des plaisirs et des peines passées ou qui est reçue sans découler directement           de choix) permet d’élargir la problématique et de se départir de la stricte cohérence           rationnelle des choix. Divers travaux empiriques ont souligné les divergences dans la           représentation temporelle du calcul économique des agents (par exemple dans l’accumulation           patrimoniale, les choix publics, environnement…) selon la forme du prix psychologique du           temps considéré.</alinea>
      </para>
      <para id="pa80">
        <no>80</no>
        <alinea>Les recherches sur la fonction d’actualisation psychologique sont loin d’être           épuisées. Une question reste pendante sur l’association croisée entre l’attitude face au           risque et l’attitude face au temps. Un programme majeur restant à défricher est celui de           la compréhension des antécédents psychologiques et neurophysiologiques de la préférence           temporelle et des changements de forme des fonctions d’utilité. Cette étude de la           littérature sert de point de départ à la conduite d’une réflexion sur l’existence et           surtout d’une structure temporelle de la valeur psychologique du temps. Le recours à des           expériences comportementales dont la problématique consisterait ainsi à étudier les           fondements de la valeur <marquage typemarq="italique">subjective du temps dans le           temps</marquage> s’avère nécessaire<marquage typemarq="italique">. </marquage>Cette           extension de la représentation standard nécessite notamment de prendre en compte les           caractéristiques individuelles des agents et plus particulièrement d’intégrer la           possibilité de révision des choix en fonction de leurs probabilités de survie.</alinea>
      </para>
    </section1>
  </corps>
  <partiesann lang="fr">
    <grbiblio>
      <biblio>
        <refbiblio id="rb1">A<marquage typemarq="petitecap">bel,</marquage> A.B. (1990), « Asset Prices under Habit Formation and Catching up with the Joneses », <marquage typemarq="italique">American Economic Review</marquage>, 80(2) : 38-42.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb2"><marquage typemarq="petitecap">Akerlof, G. (1991), « </marquage>Procrastination and Obedience », <marquage typemarq="italique">American Economic Review</marquage>, 81(2) : 1-19.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb3"><marquage typemarq="petitecap">Ainslie, </marquage>G. (1992), <marquage typemarq="italique">Picoeconomics</marquage>, Cambridge, Cambridge University Press.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb4"><marquage typemarq="petitecap">Ainslie, G. </marquage>et<marquage typemarq="petitecap"> N. Haslam</marquage> (1992), « Hyperbolic Discounting <marquage typemarq="petitecap">», </marquage><marquage typemarq="italique">in </marquage>George <marquage typemarq="petitecap">Loewenstein </marquage>et John <marquage typemarq="petitecap">Elster </marquage>(éds), <marquage typemarq="italique">Choice over Time</marquage>, New York : Russell Sage Foundation, p. 57-92.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb5">A<marquage typemarq="petitecap">ndreoni,</marquage> J. et C. S<marquage typemarq="petitecap">prenger</marquage> (2009), « Estimating Time Preference from Convex Budget <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, Working Paper UCSD.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb6"><idpublic scheme="doi">10.1257/jep.15.3.47</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Angeletos, G.M., D. Laibson, A. Repetto, J. Tobacman </marquage>et<marquage typemarq="petitecap"> S. Weinberg</marquage> (2001), « The Hyperbolic Buffer Stock Model : Calibration, Simulation and Empirical Evaluation <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Economic Perspectives</marquage>, 15 : 47-68.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb7"><marquage typemarq="petitecap">Arrondel, L, </marquage>et <marquage typemarq="petitecap">M. A. Verger (2004), </marquage>« Mesurer les préférences individuelles pour le présent <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Économies et Statistiques</marquage>, 37 : 87-125.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb8"><marquage typemarq="petitecap">Arrow, K.J. (1971), </marquage><marquage typemarq="italique">Essays in the Theory of Risk-bearing</marquage>, North-Holland, Amsterdam.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb9"><marquage typemarq="petitecap">Attema, A., H. Bleichrodt, K. Rohdeb </marquage>et<marquage typemarq="petitecap"> P. Wakker (2009), </marquage>« Time Tradeoff Sequences for Analyzing Discounting and Time Inconsistency <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, Working Paper, Erasmus University.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb10"><marquage typemarq="petitecap">Backer</marquage>, F., M. <marquage typemarq="petitecap">Johnson</marquage> et W. <marquage typemarq="petitecap">Bickel</marquage>(2003), « Delay Discounting in Current and Never-before CigaretteSmokers: Similarities and Differences across Commodity, Sign, andMagnitude », <marquage typemarq="italique">Journal of Abnormal Psychology</marquage>, 112 : 383-392.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb11"><idpublic scheme="doi">10.1162/003355397555280</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Barsky, R., F. Juster, M. Kimball </marquage>et M. <marquage typemarq="petitecap">Shapiro</marquage>(1997), « Preference Parameters and BehavioralHeterogeneity : An Experimental Approach in the Health andRetirement Study <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Quarterly Journal of Economics</marquage>, 112 : 537-579.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb12"><idpublic scheme="doi">10.1086/261558</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Becker</marquage>, G. et K. <marquage typemarq="petitecap">Murphy </marquage>(1988), « A Theory of Rational Addiction », <marquage typemarq="italique">Journal of Political Economy</marquage>, 96 : 675-700.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb13"><marquage typemarq="petitecap">Bentham, J. (1789), </marquage><marquage typemarq="italique">An Introduction into the Principles of Morals and Legislation,</marquage> New York, Hafner Library.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb14"><idpublic scheme="doi">10.1016/j.alcohol.2004.06.012</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Bjork, J.M., DW. Hommer, </marquage>S.J. <marquage typemarq="petitecap">Grant</marquage> et C. <marquage typemarq="petitecap">Danube</marquage>(2004), « Impulsivity in Abstinent Alcohol-DependentPatients : Relation to Control Subjects and Type 1-/Type 2-Liketraits <marquage typemarq="petitecap">»,</marquage><marquage typemarq="italique">Alchohol</marquage>, 34 : 133-150.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb15"><idpublic scheme="doi">10.1016/0304-405X(86)90041-3</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Breeden,</marquage> D. (1986), « Consumption, Production, Inflation and Interest Rates <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Financial Economics</marquage>, 16 : 3-29.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb16"><idpublic scheme="doi">10.1016/S0167-6296(98)00057-5</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Bretteville-Jensen,</marquage> A.L. (1999), « Addiction and Discounting <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Health Economics</marquage>, 18 : 393-407.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb17"><marquage typemarq="petitecap">Broihanne,</marquage> M-H., M. <marquage typemarq="petitecap">Merli</marquage> et P. <marquage typemarq="petitecap">Roger</marquage> (2004), <marquage typemarq="italique">Finance comportementale</marquage>, Collection Gestion, Economica.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb18"><marquage typemarq="petitecap">Buchanan,</marquage> J. (1969), <marquage typemarq="italique">Cost and Choice</marquage>, Markham Publishing co, Chicago.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb19"><idpublic scheme="doi">10.1016/S0167-4870(99)00042-2</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Cairns, J. </marquage>et<marquage typemarq="petitecap"> M. Van der Pool (2000), </marquage>« Valuing Future Private and Social Benefits : The Discounted Utility Model Versus Hyperbolic Discounting <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Economic Psychology</marquage>, 21 : 191-205.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb20"><idpublic scheme="doi">10.1016/S0167-2681(02)00059-8</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Cairns, J. </marquage>et<marquage typemarq="petitecap"> M. Van der Pool (2002), </marquage>« AComparison of the Discounted Utility Model and Hyperbolic DiscountingModels in the Case of Social and Private Intertemporal Preferences forHealth <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Economic Behavior and Organization</marquage>, 49 : 79-96.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb21"><idpublic scheme="doi">10.1086/250059</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Campbell,</marquage> J. et J. <marquage typemarq="petitecap">Cochrane</marquage> (1999), « By Force of Habit : A Consumption-Based Explanation of Aggregate Stock Market Behaviour <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Political Economy</marquage>, 107 : 205-251.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb22"><idpublic scheme="doi">10.1901/jeab.1961.4-267</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Chung,</marquage> S. et J. <marquage typemarq="petitecap">Herrnstein</marquage> (1961), « Relative and Absolute Strengths of Response as a Function of Frequency of Reinforcement <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Experimental Analysis of Animal Behaviour</marquage>, 4 : 267-272.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb23"><idpublic scheme="doi">10.1093/rfs/hhi017</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Cocco, J., F. Gomes </marquage>et P. <marquage typemarq="petitecap">Maenhout</marquage> (2005), « Consumption and Portfolio Choice Over Life Cycle <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Review of Financial Studies</marquage>, 18(2) : 491-533.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb24"><idpublic scheme="doi">10.2307/1913778</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Epstein, L. </marquage>et<marquage typemarq="petitecap"> S</marquage>. <marquage typemarq="petitecap">Zin </marquage>(1989),« Substitution, Risk Aversion and the Temporal Behavior ofConsumption and Asset Returns : A Theoretical Framework <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Econometrica</marquage>, 57(4) : 937-969.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb25"><idpublic scheme="doi">10.1086/261750</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Epstein, L.</marquage> et<marquage typemarq="petitecap"> S.</marquage><marquage typemarq="petitecap">Zin </marquage>(1991),« Substitution, Risk Aversion and the Temporal Behavior ofConsumption and Asset Returns : An Empirical Analysis <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Political Economy</marquage>, 99(2) : 263-288.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb26"><marquage typemarq="petitecap">Fang,</marquage> H. et D. <marquage typemarq="petitecap">Silverman </marquage>(2002), « Time-inconsistency and Welfare Program Participation : Evidence from NLSY <marquage typemarq="petitecap">», </marquage>Working Paper.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb27"><idpublic scheme="doi">10.1006/jeem.1999.1076</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Feather,</marquage> P. et W. <marquage typemarq="petitecap">Shaw</marquage> (1999), « Estimating the Cost of Leisure for Recreation Demand Models <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Environmental Economics and Management</marquage>, 38 : 49-65.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb28"><marquage typemarq="petitecap">Fisher, I., (1930),</marquage><marquage typemarq="italique">The Theory of Interest</marquage>, New York, MacMillan.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb29"><idpublic scheme="doi">10.1257/089533005775196732</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Frederick,</marquage> S. (2005), « Cognitive Reflection and Decision Making <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Economic Perspectives, </marquage>19(4) : 24-42.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb30"><idpublic scheme="doi">10.1016/j.joep.2006.05.007</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Frederick,</marquage> S. (2006), « Valuing Future Life and Futures Lives : A Framework for Understanding Discounting <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Economic Psychology</marquage>, 27 : 667-680.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb31"><idpublic scheme="doi">10.1257/jel.40.2.351</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Frederick, S., G. Loewenstein </marquage>et T. <marquage typemarq="petitecap">O’Donoghue</marquage> (2002), « Time Discounting and Time Preference : A Critical Review <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Economic Litterature</marquage>, 40(1) : 351-401.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb32"><idpublic scheme="doi">10.1111/j.1467-9280.1994.tb00610.x</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Green, L</marquage>., <marquage typemarq="petitecap">A</marquage>.F. <marquage typemarq="petitecap">Fry </marquage>et J. <marquage typemarq="petitecap">Myerson</marquage> (1994), « Discounting of Delayed Rewards : A Life-span Comparison <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Psychological Science</marquage>, 5 : 33-37.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb33"><idpublic scheme="doi">10.1006/jeth.2001.2952</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Gollier, </marquage>C. (2002), « Time Horizon and the Discount Rate <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Economic Theory</marquage>, 107 : 463-473.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb34"><marquage typemarq="petitecap">Gollier, C.</marquage> et R. <marquage typemarq="petitecap">Zeckhauser</marquage> (2005), « Collective Investment Decision Making with Heterogeneous Times Preferences <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Public Economics</marquage>, <marquage typemarq="italique">CESifo, Working Paper</marquage>, n°915, ssrn.com.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb35"><idpublic scheme="doi">10.2307/1911873</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Hansen,</marquage> L. et K. <marquage typemarq="petitecap">Singleton</marquage> (1982), « Generalized Instrumental Variables Estimation of Non Linear Rational Expectations Models <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Econometrica</marquage>, 50 : 1269-1286.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb36"><idpublic scheme="doi">10.1086/261141</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Hansen,</marquage> L. et K. <marquage typemarq="petitecap">Singleton</marquage> (1983), « Stochastic Consumption, Risk Aversion and the Temporal Behaviour of Asset Returns <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Political Economy</marquage>, 91 : 249-268.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb37"><marquage typemarq="petitecap">Harris,</marquage> C. et D. <marquage typemarq="petitecap">Laibson</marquage> (2001), « Hyperbolic Discounting and Consumption <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, Working Paper, Harvard University.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb38"><idpublic scheme="doi">10.1111/1468-0262.00225</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Harris, </marquage>C. et D. <marquage typemarq="petitecap">Laibson</marquage> (2001), « Dynamic Choices of Hyperbolic Consumers <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Econometrica</marquage>, 69(4) : 935-957.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb39"><marquage typemarq="petitecap">Harris, </marquage>C. et D. <marquage typemarq="petitecap">Laibson</marquage> (2004), « Intantaneous Gratification <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, Working Paper, Harvard University.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb40"><marquage typemarq="petitecap">Hayek, </marquage>F. (1973-1979), <marquage typemarq="italique">Edition française (1982)</marquage>, Droit, législation et liberté, PUF, Paris.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb41"><marquage typemarq="petitecap">Jouini, E. </marquage>et<marquage typemarq="petitecap"> C. Napp (2010), </marquage>« Cognitive Biases and the Representative Agent<marquage typemarq="petitecap"> »,</marquage> Working Paper, halshs-00488570, version 1.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb42">K<marquage typemarq="petitecap">ahneman,</marquage> D. (1994), « New Challenges to the Rationality Assumption <marquage typemarq="petitecap">»,</marquage><marquage typemarq="italique">Journal of Institutional and Theoretical Economics</marquage>, 150 : 18-36.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb43"><idpublic scheme="doi">10.2307/1914185</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Kahneman, </marquage>D. et <marquage typemarq="petitecap">A</marquage>. <marquage typemarq="petitecap">Tversky</marquage> (1979), « Prospect Theory : An Analysis of Decision under Risk <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Econometrica</marquage>, XVLII : 263-291.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb44"><idpublic scheme="doi">10.1007/BF00122574</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Kahneman</marquage>, D. et A. <marquage typemarq="petitecap">Tversky </marquage>(1992), « Advances in Prospect Theory: Cumulative Representation of Uncertainty », <marquage typemarq="italique">Journal of Risk and Uncertainty</marquage>, 5 : 297-323.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb45"><idpublic scheme="doi">10.1093/acprof:oso/9780198567523.003.0011</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Kahneman, D. </marquage>et J. <marquage typemarq="petitecap">Riis</marquage> (2005), « Living, and Thinking About it : Two Perspectives on Life <marquage typemarq="petitecap">»,</marquage>. <marquage typemarq="italique">in</marquage> F.A. <marquage typemarq="petitecap">Huppert</marquage>, N. <marquage typemarq="petitecap">Baylis</marquage> &amp; B. <marquage typemarq="petitecap">Keverne </marquage>(éds), <marquage typemarq="italique">The Science of Well-being</marquage>, Oxford : Oxford University Press, p. 285-304.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb46"><idpublic scheme="doi">10.1162/003355397555235</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Kahneman,</marquage> D., P. <marquage typemarq="petitecap">Wakker</marquage> et R. <marquage typemarq="petitecap">Sarin</marquage> (1997), « Back to Bentham? Exploration of Experienced Utility <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Quarterly Journal of Economics</marquage>, 112 : 375-405.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb47"><idpublic scheme="doi">10.1016/j.pneurobio.2007.11.004</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Kalenscher, T. </marquage>et<marquage typemarq="petitecap"> C.M.A. Pennartz (2008), </marquage>« Is a Bird in the Hand Worth Two in the Future? The Neuroeconomics of Intertemporal Decision-making », <marquage typemarq="italique">Progress in Neurobiology</marquage>, 84 : 284–315.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb48"><idpublic scheme="doi">10.1016/j.ijindorg.2005.10.001</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Khwaja, </marquage>A., F. <marquage typemarq="petitecap">Sloan </marquage>et M. <marquage typemarq="petitecap">Salm</marquage> (2006), « Evidence on Preference and Subjective Beliefs of Risk Takers : The Case of Smokers <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">International Journal of Industrial Organization</marquage>, 24 : 667-682.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb49"><idpublic scheme="doi">10.1111/j.1360-0443.2003.00669.x</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Kirby,</marquage> K.N. et N.M. <marquage typemarq="petitecap">Petry</marquage>(2004), « Heroin and Cocaine Abusers Have Higher DiscountRates for Delayed Rewards than Alcoholics or Non-drug-usingControls <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Addiction</marquage>, 99 : 461-471.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb50"><idpublic scheme="doi">10.2307/1907722</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Koopmans, T. (1960), </marquage>« Stationary Ordinal Utility and Impatience <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Econometrica</marquage>, 28(2) : 287-309.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb51"><marquage typemarq="petitecap">Kurz</marquage>, M., R. <marquage typemarq="petitecap">Spiegelman</marquage>, et R. <marquage typemarq="petitecap">West </marquage>(1973),« The Experimental Horizon and the Rate of Time Preference forthe Seattle and Denver Income Maintenance Experiments: A PreliminaryStudy », SRI Internat. Res. Memorandum, no 21, Menlo Park, Calif.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb52"><marquage typemarq="petitecap">La Bruslerie</marquage> de, H. et J. F<marquage typemarq="petitecap">ouilloux</marquage>(2006), « La structure par terme des prix psychologiques dutemps : une modélisation décroissante <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, Working Paper, PRISM-Sorbonne, Université Paris 1.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb53"><marquage typemarq="petitecap">Laibson, </marquage>D. (1996), « Hyperbolic Discount Functions, Undersaving and Saving Policy <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, Working Paper n°5635, NBER.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb54"><marquage typemarq="petitecap">Laibson, D. (1997), </marquage>« Golden Eggs and Hyperbolic Discounting <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Political Economy</marquage>, 112 : 443-477.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb55"><marquage typemarq="petitecap">Laibson, </marquage>D., A. <marquage typemarq="petitecap">Repetto</marquage> et J. <marquage typemarq="petitecap">Tobacman</marquage> (2004), « Estimating Discount Functions from Life Cycle Consumption Choices <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, Working Paper, Harvard University.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb56"><marquage typemarq="petitecap">Leloup, S. (2002), </marquage>« Conséquencesanticipées et comportements face au risque dans la penséeéconomique de Jeremy Bentham <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Revue Economique</marquage>, 53(3) : 415-423.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb57"><idpublic scheme="doi">10.1257/0002828054201288</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Lengwiller,</marquage> Y. (2005), « Heterogeneous Patience and the Term Structure of Real Interest Rates <marquage typemarq="petitecap">», </marquage><marquage typemarq="italique">American Economic Review</marquage>, 95 : 890-896;</refbiblio>
        <refbiblio id="rb58"><idpublic scheme="doi">10.1016/j.jeem.2005.02.001</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Lew</marquage> D. et D. <marquage typemarq="petitecap">Larson </marquage>(2005), « Accounting for Stochastic Shadow Values of Time in Discrete-choice Recreation Demand Models », <marquage typemarq="italique">Journal of Environmental Economics and Management</marquage>, 50(2) : 341-361.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb59"><idpublic scheme="doi">10.2307/2118482</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Loewenstein, G</marquage>. et D. <marquage typemarq="petitecap">Prelec</marquage> (1992), « Anomalies in Intertemporal Choice : Evidence and an Interpretation <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Quarterly Journal of Economics</marquage>, 57 : 573-598.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb60"><marquage typemarq="petitecap">Mazur, J. E. (1987), </marquage>« An Adjusting Procedure for Studying Delayed Reinforcement », <marquage typemarq="italique">in </marquage>M.L. <marquage typemarq="petitecap">Commons</marquage>, J.E. <marquage typemarq="petitecap">Mazur</marquage>, J.A. <marquage typemarq="petitecap">Nevin</marquage>, &amp; H. <marquage typemarq="petitecap">Rachlin </marquage>(éds), <marquage typemarq="italique">Quantitative Analyses of Behavior 5</marquage>, Lawrence Erlbaum, Hillsdale NJ, p. 55 à 73.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb61"><idpublic scheme="doi">10.1037/0033-295X.108.1.96</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Mazur, J. E. (2001),</marquage> « Hyperbolic Value Addition and General Models of Animal Choice. », <marquage typemarq="italique">Psychological Review</marquage>, 108 : 96–112.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb62"><idpublic scheme="doi">10.1016/0304-3932(85)90061-3</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Mehra, </marquage>R<marquage typemarq="petitecap">.</marquage> et E. <marquage typemarq="petitecap">Prescot</marquage> (1985), « The Equity Premium : A Puzzle <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Monetary Economics</marquage>, 15 : 145-161.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb63"><idpublic scheme="doi">10.1287/mnsc.1080.0904</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Nocetti, D., E. Jouini </marquage>et<marquage typemarq="petitecap"> C. Napp (2008)</marquage>« Properties of the Social Discount Rate in a BenthamiteFramework with Heterogeneous Degrees of Impatience », <marquage typemarq="italique">Management Science</marquage>, 54 : 1822-1826.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb64"><idpublic scheme="doi">10.1257/aer.89.1.103</idpublic><marquage typemarq="petitecap">O’Donoghue, </marquage>T. et M. <marquage typemarq="petitecap">Rabin</marquage> (1999), « Doing it Now or Later <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">American Economic Review</marquage>, 89(1) : 103-124.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb65"><idpublic scheme="doi">10.1007/s00213-005-0110-8</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Ohmura, Y., T. Takahashi </marquage>et N. <marquage typemarq="petitecap">Kitamura</marquage>(2005), « « Discounting Delayed and ProbabilisticMonetary Gains and Losses by Smokers of Cigarettes <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Psychopharmacology</marquage>, 182 : 508-515.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb66"><marquage typemarq="petitecap">Paserman,</marquage> D. (2002), « Job Search and Hyperbolic Discounting : Structural Estimation and Policy Evaluation <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Working Paper</marquage>, Hebrew University.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb67"><idpublic scheme="doi">10.1007/s002130000638</idpublic>P<marquage typemarq="petitecap">etry,</marquage>N. (2001), « Delay Discounting of Money and Alcohol inActively Using Alcoholics, Current Abstinent Alcoholics, andControls <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Psychopharmacology</marquage>, 154 : 243-250.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb68"><idpublic scheme="doi">10.1007/s00213-002-1115-1</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Petry</marquage>,N. (2002), « Discounting of Delayed Rewards in Substance Abusers:Relationship to Antisocial Personality Disorder », <marquage typemarq="italique">Psychopharmacology</marquage>, 162 : 425-432.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb69"><idpublic scheme="doi">10.1016/S0376-8716(03)00090-5</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Petry</marquage>, N. (2004), « Discounting of Money, Health, and Freedom in Substance Abusers and Controls », <marquage typemarq="italique">Drug and Alcohol Dependence</marquage>, 71 : 133-141.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb70"><idpublic scheme="doi">10.2307/1913738</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Pratt, J.W. (1964), </marquage>« Risk Aversion in the Small and in the Large », <marquage typemarq="italique">Econometrica</marquage>, 32 : 122-136.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb71"><idpublic scheme="doi">10.1111/j.0347-0520.2004.00375.x</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Prelec, D. (2004), </marquage>« DecreasingImpatience : A Criterion for Non-Stationary Time Preference and« Hyperbolic » Discounting<marquage typemarq="petitecap"> », </marquage><marquage typemarq="italique">Scandinavian Journal of Economics,</marquage> 106 : 511-532.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb72"><marquage typemarq="petitecap">Rae, J. (1834), </marquage><marquage typemarq="italique">Statementof Some New Principles on the Subject of Political Economy :Exposing the Fallacies of the System of Free Trade, and of Some OtherDoctrines Maintained in the “Wealth of Nations”</marquage>, Boston</refbiblio>
        <refbiblio id="rb73"><idpublic scheme="doi">10.2307/2224098</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Ramsey, J. (1928), </marquage>« A Mathematical Theory of Saving », <marquage typemarq="italique">Economic Journal, </marquage>December : 543-559.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb74"><marquage typemarq="petitecap">Rawls, </marquage>J. (1971), <marquage typemarq="italique">A Theory of Justice</marquage>, Cambridge MA, Harvard Press University.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb75"><idpublic scheme="doi">10.1016/j.obhdp.2004.01.002</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Read, D</marquage>. et N.L. <marquage typemarq="petitecap">Read </marquage>(2004), « Time Discounting over the Lifespan <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Organization Behaviour and Human Decision Processes</marquage>, 94 : 22-32.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb76"><idpublic scheme="doi">10.1287/mnsc.1050.0412</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Read, D., S. Frederick, B. Orsel </marquage>et<marquage typemarq="petitecap"> J. Rahman (2005), </marquage>« Four Score and Seven Years from Now : The Date/Delay Effect in Temporal Discounting <marquage typemarq="petitecap">»,</marquage><marquage typemarq="italique">Management Science</marquage>, 51: 1326–1335.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb77"><idpublic scheme="doi">10.1097/FBP.0b013e3280115f99</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Reynolds,</marquage> B. (2006), « A Review of Dealy-discounting Research Humans : Relations to Drug Use and Gambling <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Behavioural Pharmacology</marquage>, 17, 651-667.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb78"><idpublic scheme="doi">10.1007/s11166-010-9100-2</idpublic>R<marquage typemarq="petitecap">ohde,</marquage> K. (2010), « The Hyperbolic Factor : A Measure of Time Inconsistency <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Risk and Uncertainty</marquage>, 41 : 125-140.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb79"><idpublic scheme="doi">10.2307/2967612</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Samuelson,</marquage> P. (1937), « A Note on Measurement of Utility <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Review. Economics Studies</marquage>, 4 : 155-161.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb80"><idpublic scheme="doi">10.3406/rfeco.2006.1576</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Schmidt, C. (2006), </marquage>« Psychologie cognitive et analyse des décisions économiques »,<marquage typemarq="italique"> Revue Française d’Économie</marquage>, 20(3) : 3-51.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb81"><idpublic scheme="doi">10.1016/j.jpubeco.2004.05.003</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Shapiro, </marquage>J. (2005), « Is there a Daily Discount Rate? Evidence from the Food Stamp Nutrition Cycle <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Public Economics</marquage>, 89 : 303-325.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb82"><idpublic scheme="doi">10.1007/s11002-005-5897-x</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Soman, D., G. Ainslie, L. Xiuping, J. Lynch, A. Mitchell, D. Read, A. Sawyer, Y. Trope, K. Wertenbroch </marquage>et<marquage typemarq="petitecap"> G</marquage>. <marquage typemarq="petitecap">Zauberman (2005), </marquage>« ThePsychology of Intertemporal Discounting : Why are Distant EventsValued Differently from Proximal Ones? <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Marketing Letters,</marquage> 16(3/4) : 347-360.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb83"><idpublic scheme="doi">10.1016/j.jet.2003.10.002</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Sorger</marquage>, G. (2004), « Consistent Planning under Quasi-geometric Discounting », <marquage typemarq="italique">Journal of Economic Theory</marquage>, 118(1) : 118 - 129.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb84"><idpublic scheme="doi">10.2307/2295722</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Strotz,</marquage> R. (1956), « Myopia and Inconsistency in Dynamic Utility Maximisation <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Review of Economic Studies</marquage>, 23 : 165-180.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb85"><marquage typemarq="petitecap">Takeuchi, K. (2008), </marquage>« When Does the Future Really Start? Nonmonotonic Time Preference », Working Paper.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb86"><idpublic scheme="doi">10.1016/0165-1765(81)90067-7</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Thaler,</marquage> R. (1981), « Some Empirical Evidence on Dynamic Inconsistency <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Economic Letters</marquage>, 8 : 201-207.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb87"><idpublic scheme="doi">10.1086/260971</idpublic>T<marquage typemarq="petitecap">haler,</marquage> R. et H. S<marquage typemarq="petitecap">hefrin</marquage> (1981), « An Economic Theory of Self-control <marquage typemarq="petitecap">»,</marquage><marquage typemarq="italique">Journal of Political Economy</marquage>, 89(2) : 392-406.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb88"><idpublic scheme="doi">10.1007/BF00122574</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Tversky,</marquage> A. et D. <marquage typemarq="petitecap">Kahneman</marquage> (1992), « Advances in Prospect Theory : Cumulative Representation of Uncertainty <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Risk and Uncertainty</marquage>, 5 : 297-323.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb89"><marquage typemarq="petitecap">von Bohm-Bawerk, E. (1889), </marquage><marquage typemarq="italique">La théorie positive du capital</marquage>, Paris<marquage typemarq="petitecap">.</marquage></refbiblio>
        <refbiblio id="rb90"><marquage typemarq="petitecap">von Mises,</marquage> L. (1949), <marquage typemarq="italique">Human Action, A Treatise on Economics</marquage>, New Haven : Yale University Press.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb91"><marquage typemarq="petitecap">von Neuman, J. </marquage>et<marquage typemarq="petitecap"> O. Morgenstern (1947</marquage>),<marquage typemarq="italique"> Theory of </marquage><marquage typemarq="italique">Games </marquage><marquage typemarq="italique">and Economic Behavior, </marquage>Princeton University Press, Princeton N.J<marquage typemarq="italique">.</marquage></refbiblio>
        <refbiblio id="rb92"><idpublic scheme="doi">10.1257/aer.91.1.33</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Warner, J. </marquage>et S. <marquage typemarq="petitecap">Pleeter</marquage> (2001), « The Personal Discount Rate : Evidence from Military Downsizing Programs, <marquage typemarq="italique">American Economic Review</marquage>, 91 : 33-53.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb93"><idpublic scheme="doi">10.1016/0304-3932(89)90028-7</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Weil</marquage>, P. (1989), « The Equity Premium Puzzle and the Risk-Free Rate Puzzle », <marquage typemarq="italique">Journal of Monetary Economics</marquage>, 24(3) : 401-421.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb94"><idpublic scheme="doi">10.1086/378617</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Zauberman, G. (2003), </marquage>« The Intertemporal Dynamics of Consumer-Lock-In », <marquage typemarq="italique">Journal of Consulmer Research</marquage>, 30 : 405-419.</refbiblio>
        <refbiblio id="rb95"><idpublic scheme="doi">10.1509/jmkr.46.4.543</idpublic><marquage typemarq="petitecap">Zauberman, G., K. Kim, S. Malkoc, </marquage>et <marquage typemarq="petitecap">J. Bettman</marquage>(2009), « Discounting Time and Time Discounting :Subjective Time Perception and Intertemporal Preferences <marquage typemarq="petitecap">»</marquage>, <marquage typemarq="italique">Journal of Marketing Research</marquage>, XLVI : 543-556.</refbiblio>
      </biblio>
    </grbiblio>
    <grnote>
      <note id="no1">
        <no>1</no>
        <alinea>Cf. Kahneman, D. et J. Riis (2005 : 294).</alinea>
      </note>
      <note id="no2">
        <no>2</no>
        <alinea>Cf. Frederick <marquage typemarq="italique">et al.</marquage> (2002 : 351).</alinea>
      </note>
      <note id="no3">
        <no>3</no>
        <alinea>Cf. Frederick <marquage typemarq="italique">et al.</marquage> (2002 : 351).</alinea>
      </note>
      <note id="no4">
        <no>4</no>
        <alinea>Cité par Frederick <marquage typemarq="italique">et al.</marquage> (2002 :           353).</alinea>
      </note>
      <note id="no5">
        <no>5</no>
        <alinea>Cf. Bohm-Bawerk (1889 : 268-269).</alinea>
      </note>
      <note id="no6">
        <no>6</no>
        <alinea><marquage typemarq="italique">Op. cit.</marquage>, chap 5 : 102-103.</alinea>
      </note>
      <note id="no7">
        <no>7</no>
        <alinea><marquage typemarq="italique">Op. cit.</marquage>, chap. 5 : 103.</alinea>
      </note>
      <note id="no8">
        <no>8</no>
        <alinea><marquage typemarq="italique">Op. cit.</marquage>, chap. 5 : 100.</alinea>
      </note>
      <note id="no9">
        <no>9</no>
        <alinea><marquage typemarq="italique">Op. cit.</marquage> chap 18 : 481.</alinea>
      </note>
      <note id="no10">
        <no>10</no>
        <alinea><marquage typemarq="italique">Op. cit.</marquage> chap 5 : 102.</alinea>
      </note>
      <note id="no11">
        <no>11</no>
        <alinea>L’hypothèse de la stabilité de la fonction d’utilité instantanée (indépendante du           temps) peut être élargie en considérant une fonction d’utilité qui évolue de manière           aléatoire <marquage typemarq="italique">U</marquage><indice><marquage typemarq="italique">t + 1</marquage></indice>(<marquage typemarq="italique">.</marquage>)<marquage typemarq="italique"> = U</marquage><indice><marquage typemarq="italique">t</marquage></indice>(<marquage typemarq="italique">.</marquage>)<marquage typemarq="italique"> + </marquage>ε<indice>t</indice>.</alinea>
      </note>
      <note id="no12">
        <no>12</no>
        <alinea>Samuelson (1937) rejette le contenu normatif du modèle d’utilité escompté : « Toute           connexion entre l’utilité telle que discutée ici et une analyse en terme de welfare est à           nier (…) Il est encore complètement arbitraire de faire l’hypothèse que l’individu se           comporte de telle sorte qu’il maximise l’intégrale de consommation de la forme envisagée           (dans le modèle) », rapporté par Frederick <marquage typemarq="italique">et al.           </marquage>(2002).</alinea>
      </note>
      <note id="no13">
        <no>13</no>
        <alinea>Avec γ et α<marquage typemarq="italique">’</marquage> comme paramètres<marquage typemarq="italique">. </marquage>Une forme réduite a été proposée par Mazur (1987) qui           pose γ  <marquage typemarq="italique">= </marquage>α<marquage typemarq="italique">’</marquage>.</alinea>
      </note>
      <note id="no14">
        <no>14</no>
        <alinea>Cf. Laibson, (1996, proposition 6).</alinea>
      </note>
      <note id="no15">
        <no>15</no>
        <alinea>Nous remercions un rapporteur pour cette remarque.</alinea>
      </note>
      <note id="no16">
        <no>16</no>
        <alinea>Bentham (1789), repris p.375 par Kahneman <marquage typemarq="italique">et           al.</marquage> (1997).</alinea>
      </note>
      <note id="no17">
        <no>17</no>
        <alinea>Bentham (1789 : 99).</alinea>
      </note>
      <note id="no18">
        <no>18</no>
        <alinea>Bentham (1813-1815 : 11), rapporté par Leloup (2002 : 417) : « <marquage typemarq="italique">Pleasure and pains, the basis of all the springs of action. Pleasures           and pains exist without the springs; no vice versa </marquage>»</alinea>
      </note>
      <note id="no19">
        <no>19</no>
        <alinea>Hayek cite une phrase attribuée à Hume pour qui l’utilité est une « <marquage typemarq="italique">idée vague qui exprime l’aptitude à servir une intention, sans           suggérer de relation stricte entre utilité et bonheur</marquage> » (p. 351). L’intuition           est conforme à celle de Bentham : le bonheur assimilable à l’utilité ressentie ne dépend           pas directement d’une intention liée à une action éventuelle.</alinea>
      </note>
      <note id="no20">
        <no>20</no>
        <alinea><marquage typemarq="italique">Op. cit.</marquage> : 355.</alinea>
      </note>
      <note id="no21">
        <no>21</no>
        <alinea><marquage typemarq="italique">Op. cit.</marquage> : 357.</alinea>
      </note>
      <note id="no22">
        <no>22</no>
        <alinea><marquage typemarq="italique">Op. cit.</marquage> : 362.</alinea>
      </note>
      <note id="no23">
        <no>23</no>
        <alinea><marquage typemarq="italique">Op. cit.</marquage> : 43.</alinea>
      </note>
      <note id="no24">
        <no>24</no>
        <alinea><marquage typemarq="italique">Op. cit.</marquage> : 48.</alinea>
      </note>
      <note id="no25">
        <no>25</no>
        <alinea><marquage typemarq="italique">Op. cit.</marquage> : 48.</alinea>
      </note>
      <note id="no26">
        <no>26</no>
        <alinea>Cf. Kahneman <marquage typemarq="italique">et al.</marquage> (1997 : 388).</alinea>
      </note>
      <note id="no27">
        <no>27</no>
        <alinea>Cf. Kahneman <marquage typemarq="italique">et al.</marquage> (1997 : 390).</alinea>
      </note>
      <note id="no28">
        <no>28</no>
        <alinea>Le programme Ω est simplifié si l’hypothèse d’une stabilité de la fonction d’utilité           est faite.</alinea>
      </note>
      <note id="no29">
        <no>29</no>
        <alinea>Cf. art. cit. : 684.</alinea>
      </note>
      <note id="no30">
        <no>30</no>
        <alinea>Cf. art. cit. : 293.</alinea>
      </note>
      <note id="no31">
        <no>31</no>
        <alinea>Cf. art cit. : 674.</alinea>
      </note>
      <note id="no32">
        <no>32</no>
        <alinea>Cf. art. cit. : 393. La position de Kahneman <marquage typemarq="italique">et           al.</marquage> (1997) est cependant largement normative. Ils argumentent la neutralité au           temps de l’utilité vécue comme permettant justement d’éviter l’actualisation qui introduit           un biais systématique à l’encontre de conséquences à long terme défavorables par rapport à           des bénéfices immédiats. « La <marquage typemarq="italique">time neutrality est judicieuse           à la fois en tant que règle de prudence personnelle et en tant que principe dans les choix           publics</marquage> » (art. cit. : 393).</alinea>
      </note>
      <note id="no33">
        <no>33</no>
        <alinea>Alors même que les choix fondés sur une utilité décisionnelle standard sont           cohérents dans le temps. Cet exemple peut être généralisé en faisant intervenir           explicitement des formes de fonction d’utilité <marquage typemarq="italique">U</marquage>(.) et <marquage typemarq="italique">U</marquage><indice><marquage typemarq="italique">G</marquage></indice>(<marquage typemarq="italique">.</marquage>)           différentes, ainsi qu’une fonction η(.) différente de δ(.)1.</alinea>
      </note>
      <note id="no34">
        <no>34</no>
        <alinea>Le montant de l’indemnité était différent selon le grade (officier/non-officier) et           le nombre d’années de service.</alinea>
      </note>
      <note id="no35">
        <no>35</no>
        <alinea>Ces auteurs font référence sur ce point à Pigou et à la loi de Weber-Fechner, qui           introduit une relation décroissante entre un stimulus et sa perception.</alinea>
      </note>
      <note id="no36">
        <no>36</no>
        <alinea>L’asymétrie entre gains et pertes est confirmé au sens de la théorie des           perspectives de Kahneman et Tversky (1979). L’aversion au risque des individus avec un CRT           bas est plus forte pour éviter les pertes et ils sont prêts à parier dans ce but alors           qu’ils ne parient pas lorsqu’il s’agit de gains, préférant les gains certains.</alinea>
      </note>
      <note id="no37">
        <no>37</no>
        <alinea>Cf. art. cit. : 39</alinea>
      </note>
    </grnote>
  </partiesann>
</article>
